<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/branding-storytelling.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2011-12-15T16:35:00+01:00</updated><entry><title>Settimane 270/271: il tegolino prototransmediale</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/12/15/settimane-270271-il-tegolino-prototransmediale/" rel="alternate"></link><published>2011-12-15T16:35:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-12-15:2011/12/15/settimane-270271-il-tegolino-prototransmediale/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Se avete una certa età vi ricorderete del &lt;a href="http://www.mulinobianco.it/node/213"&gt;Piccolo Mugnaio
Bianco&lt;/a&gt;. Durante gli anni ’80 è
stato il protagonista della pubblicità per la linea di merendine del
Mulino Bianco. Il Piccolo Mugnaio Bianco, nato dalla matita di &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Grazia_Nidasio"&gt;Grazia
Nidasio&lt;/a&gt;, è alto come un
puffo e innamorato di Clementina, ragazza dalle dimensioni normali e
bella della bellezza non aggressiva adeguata al pubblico di bambini cui
erano destinati gli spot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pubblicità avevano tutte la stessa trama. Il Piccolo Mugnaio Bianco
prepara una merendina da donare a Clementina, vuole mostrarsi a lei e
dichiararle il suo amore. Per qualche motivo lei non lo vede, trova la
merendina e la mangia deliziata, pensando al suo spasimante segreto. Il
mugnaio non si perde d’animo: sa che Clementina è innamorata di lui e
proverà ancora a mostrarsi a lei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa serie di pubblicità presenta i &lt;strong&gt;tratti superficiali&lt;/strong&gt; di una
narrazione transmediale. Vediamoli.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le storie vengono raccontate attraverso canali diversi: spot
    televisivi, fumetti, illustrazioni sulle confezioni di merendine,
    giochi che raffigurano i personaggi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le storie sono autoconclusive, si esauriscono nel canale attraverso
    cui vengono raccontate e possono essere fruite senza seguire una
    successione temporale rigida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grazie ai vari giochi i bambini possono creare nuove storie a
    partire dallo schema proposto dagli autori della
    narrazione originale.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;E più o meno basta. Il che vuol dire che quella del Piccolo Mugnaio
Bianco è stata una delle campagne pubblicitarie di maggior successo
dell'advertising nostrano, ma non è transmedia storytelling e se
qualcuno vi chiede una campagna transmedia "tipo il Mulino Bianco negli
anni '80", sta usando l'esempio sbagliato. Vi spiego perché.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;I vari episodi non modificano lo status quo: la situazione alla fine
    di ogni avventura del Piccolo Mugnaio Bianco è identica a quella a
    inizio avventura.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Non scopriamo niente del mondo abitato dai personaggi delle storie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oltre a questo, non pare esserci molto "mondo esterno da esplorare",
    ovvero qualche elemento che faccia venire voglia di chiedersi dove
    si trova la fattoria di Clementina, cosa c'è dietro la casa, oltre
    la collina, dove si trova la sorgente del fiume eccetera.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Non vediamo il mondo attraverso punti di vista differenti da quello
    del Piccolo Mugnaio Bianco. Come tecnica narrativa, la vignetta o i
    pochi secondi in cui Clementina trova la merendina e sospira
    pensando al suo spasimante segreto è un cambio di punto di vista. Ma
    vedere per un attimo la storia attraverso i suoi occhi non ci dà una
    nuova visione sul mondo e il protagonista della storia è sempre il
    Piccolo Mugnaio Bianco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Questi sono elementi fondamentali. Il fatto che le storie vengano
raccontate attraverso media differenti non le rende transmedia
storytelling, non più di quanto lo siano le avventure di Topolino, Bugs
Bunny, Tom &amp;amp; Jerry e qualunque altro personaggio le cui vicende sono
state raccontate in video e a fumetti e di cui sono stati creati pupazzi
e giocattoli. Sono una lastra nella strada che ha condotto all'odierna
concezione di narrazione transmediale, ma non possono essere considerate
esempi di questa tecnica narrativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo non è un problema per la campagna pubblicitaria del Mulino
Bianco: non è mai stata concepita come un modo di raccontare storie che
all'epoca neppure si ipotizzava. Diventa un problema per chi pensa che
quella campagna sia un esempio di narrativa transmediale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nonostante il nome di ciò di cui stiamo parlando sia &lt;em&gt;transmedia&lt;/em&gt;
storytelling, la narrazione su più canali è condizione necessaria, ma
neppure lontanamente sufficiente per parlare di &lt;strong&gt;transmedia
storytelling&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Momento nostalgia: uno degli spot del Piccolo Mugnaio Bianco&lt;/p&gt;
&lt;iframe src="http://www.youtube.com/embed/ieEamLi3lxc" frameborder="0" width="420" height="315"&gt;&lt;/iframe&gt;</summary><category term="digital storytelling"></category><category term="transmedia storytelling"></category></entry><entry><title>Settimana 267: l'ABC del transmedia storytelling</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/11/16/settimana-267-labc-del-transmedia-storytelling/" rel="alternate"></link><published>2011-11-16T17:34:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-11-16:2011/11/16/settimana-267-labc-del-transmedia-storytelling/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nell'&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/11/settimana-266-sfruttare-le-debolezze-a-proprio-vantaggio/"&gt;ultimo
articolo&lt;/a&gt;
ho menzionato di sfuggita la &lt;strong&gt;narrazione transmediale&lt;/strong&gt;, o &lt;strong&gt;transmedia
storytelling&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che è?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La narrazione transmediale è una forma di narrativa che utilizza
&lt;strong&gt;diversi mezzi di comunicazione&lt;/strong&gt; per raccontare una storia. O meglio:
differenti piattaforme per raccontare differenti storie, la cui somma ci
dà una &lt;strong&gt;cronaca degli eventi del mondo fittizio&lt;/strong&gt;, piuttosto che la
vicenda di un singolo personaggio o lo sviluppo di una singola trama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un semplice esempio di transmedia storytelling lo troviamo nella serie
di videogiochi di ruolo fantascientifici &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/B0015M0PYI/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=B0015M0PYI"&gt;Mass
Effect&lt;/a&gt; (molto bella, giocatela).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nei primi minuti del &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/B004C04UEG/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=B004C04UEG"&gt;secondo
gioco&lt;/a&gt; della serie, l'astronave del protagonista, il Comandante
Shepard, viene attaccata e distrutta da nemici misteriosi. Il nostro
eroe riesce a far evacuare l'equipaggio, ma rimane indietro e muore tra
i rottami fumanti. Assistiamo poi a una sequenza animata che spiega come
l'organizzazione segreta Cerberus sia riuscita a recuperare il cadavere
e, nel corso di un anno, a clonare e riportare in vita Shepard. Nel
corso del gioco scopriremo alcuni dettagli su come questa Cerberus sia
riuscita a venire in possesso del corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mass Effect 2 racconta una storia con un inizio, uno svolgimento e una
fine (aperta, in vista del terzo gioco della serie) secondo i canoni
della narrativa. Vediamo la storia dal punto di vista di Shepard, il
personaggio che interpretiamo in questo gioco di ruolo. Nel corso del
gioco incontriamo vari personaggi, visitiamo vari luoghi e abbiamo modo
di esplorare il vasto mondo che costituisce il setting di Mass Effect e,
grazie a un'enciclopedia integrata nel gioco, otteniamo molte
informazioni sulla storia, tecnologia e abitanti di questo universo
narrativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La serie di &lt;em&gt;videogiochi&lt;/em&gt; &lt;a href="http://masseffect.bioware.com/"&gt;Mass Effect&lt;/a&gt;
è uno dei canali attraverso cui esploriamo il &lt;em&gt;mondo&lt;/em&gt; di &lt;a href="http://masseffect.wikia.com/wiki/Mass_Effect_Wiki"&gt;Mass
Effect&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nei mesi precedenti l'uscita di Mass Effect 2 la casa editrice di
fumetti &lt;a href="http://www.darkhorse.com/"&gt;Dark Horse&lt;/a&gt; ha pubblicato una
miniserie in cui Liara T'Soni, uno dei comprimari di Shepard nel primo
gioco e personaggio secondario nel secondo, rintraccia il cadavere del
comandante e lo consegna a Cerberus. In pratica, narra la storia che
avviene tra la prima e la seconda parte del videogioco ed è un altro
canale di esplorazione del mondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche questa storia, &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/1595824812/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=1595824812"&gt;Mass Effect:
Redemption&lt;/a&gt;, ha un inizio, uno svolgimento e una fine. È
autosufficiente: non c'è bisogno di aver giocato il videogioco per
conoscere le premesse e non c'è bisogno di giocarlo per conoscere la
conclusione della vicenda. E, d'altra parte, non c'è bisogno di leggere
il fumetto per seguire la storia nel videogioco: gli eventi rilevanti di
Redemption vengono accennati nel corso di Mass Effect 2. Il punto di
vista che seguiamo è quello di Liara. Visitiamo alcuni dei luoghi che
rivedremo nel videogioco e altri che, per ora, rimangono confinati nelle
pagine del fumetto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente l'offerta di storie su Mass Effect è più vasta: ci sono
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/886355045X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=886355045X"&gt;anche&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8863550468/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8863550468"&gt;dei&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/886355112X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=886355112X"&gt;romanzi&lt;/a&gt;, altri fumetti, sono previsti un film dal vivo e una serie
animata. E ciascuno dei questi strumenti narrativi verrà usato, ciascuno
secondo le sue potenzialità e caratteristiche, per raccontare diverse
storie che si intrecciano nella grande storia di questo universo
narrativo. Ciascuno sarà un diverso punto di accesso per entrare in
&lt;a href="http://masseffect.bioware.com/"&gt;Mass Effect&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa è una narrazione transmediale.
Ci sono varie storie che sono:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ambientate nello stesso mondo, che contribuiscono ad arricchire e
    approfondire mostrandone diversi aspetti ed elementi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raccontate attraverso media diversi: videogiochi, libri, fumetti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autosufficienti: ciascuna storia si conclude nel proprio medium&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Collegate: le storie si inseriscono in una una narrazione più ampia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raccontate seguendo punti di vista differenti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temporalmente slegate: anche se Mass Effect: Redemption è ambientato
    tra due capitoli di Mass Effect 2, posso leggere prima il fumetto e
    poi giocare il videogioco, o viceversa, senza
    rovinarmi l'esperienza. C'è un ordine cronologico all'interno del
    singolo media, ma posso saltare tra un media e l'altro
    senza problemi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Che possono attirare lo stesso pubblico o due tipi di pubblico
    diversi: chi gioca, ma non legge e viceversa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E molto importante: costituiscono punti di accesso separati
    all'unico mondo di Mass Effect.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Questo è l'ABC (DEFGH) del transmedia storytelling. Seguite l'esempio di
Mass Effect e siete a posto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, dietro questa offerta complessa c'è una regia accorta che
evita sovrapposizioni e contraddizioni. Un coordinamento simile lo
troviamo anche in Lost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E non finisce qui perché accanto ai prodotti ufficiali targati Mass
Effect ci sono i parti della fantasia dei fan: fan fiction, fumetti
amatoriali, &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Machinima"&gt;machinima&lt;/a&gt; creati
col motore del gioco, filmati in stop motion con le action figures dei
personaggi. Tutti contributi che approfondiscono ed espandono il
setting.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel caso di Mass Effect, questo materiale è ritenuto non ufficiale e non
viene preso in considerazione da chi scrive storie per i videogiochi,
per i libri, per i fumetti. Ma ci sono narrazioni transmediali in cui,
invece, il contributo dei fan è voluto e incoraggiato e gli elementi
migliori vengono ufficializzati. Se il setting è seducente, il
contributo dei fan è inevitabile. Bisogna aver chiaro da subito come
verrà considerato questo apporto esterno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bene. Ora andate e transmediate.&lt;/p&gt;</summary><category term="digital storytelling"></category><category term="transmedia storytelling"></category></entry></feed>