<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/branding.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2011-12-23T15:07:00+01:00</updated><entry><title>Settimana 272: Th-th-th-that's all folks (but I'll be back)</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/12/23/settimana-272-th-th-th-thats-all-folks-but-ill-be-back/" rel="alternate"></link><published>2011-12-23T15:07:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-12-23:2011/12/23/settimana-272-th-th-th-thats-all-folks-but-ill-be-back/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Citazioni cinematografiche in chiusura d'anno, accompagnate
dall'inevitabile tirare le somme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' andata bene?\
E' andata bene.\
Si poteva fare meglio?\
Si può e si deve sempre fare meglio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensieri sparsi per ricapitolare il 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ad-webside.com/"&gt;I progetti avviati&lt;/a&gt; danno frutti e fanno
ben sperare per il futuro. Non è tutto rose e fiori, ma d'altra parte
non lo è mai. Ma l'ottimismo è giustificato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho iniziato un corso di &lt;a href="http://www.achillemarozzo.it/"&gt;scherma
storica&lt;/a&gt;. E' esaltante. Ora potrei tirare
fuori le 5 lezioni di marketing ispirate alla scherma, i 10 consigli di
vita che ci vengono dai maestri rinascimentali, i 15 suggerimenti per
una comunicazione ispirata al duello cortese. Ma la scherma scienza e
arte è troppo nobile per queste fesserie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono stato
&lt;a href="http://www.forrester.com/rb/Research/mistakes_to_avoid_when_hiring_interactive_design/q/id/58302/t/2"&gt;intervistato&lt;/a&gt;
da Forrester Research. E' la &lt;a href="http://www.forrester.com/rb/Research/where_to_find_help_for_interactive_design/q/id/57854/t/2"&gt;seconda
volta&lt;/a&gt;.
No, non me ne sono vantato prima. Lo dico solo ora, en passant. Tanto
per farvi capire con chi avete a che fare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.bogost.com/blog/gamification_is_bullshit.shtml"&gt;La gamification è una
puttanata&lt;/a&gt;.
Lo so, ve la vendono come la cosa migliore mai capitata al mondo dopo la
Nutella. E' una puttatata.\
Il che non vuol dire che le meccaniche ludiche non funzionino.
Funzionano. E' la gamification che è una puttantata. Ve ne accorgerete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo storytelling è il contrario della gamification: è la cosa migliore
mai capitata al mondo (se la batte con la Nutella, vince di poco). Ho
l'intera storia del mondo a darmi ragione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viaggiare è importante. Vedere persone è importante. Partecipare a ogni
singolo evento di
networking-aperitivocreativo-volemosebene-paccesullespallepertutti è al
99% una perdita di tempo. Ve lo dico soprattutto se siete alle prime
armi e vi raccontano la storia del networking-è-importante.\
No, pensate a lavorare. Imparate il mestiere e poi andate agli
aperitivi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En passant: agli eventi non ci dovrebbe mai essere da mangiare. Le
persone devono venire per l'evento, non per rivedere gli amici e
scroccare la cena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le città sono importanti. Ogni iniziativa di marketing (ogni iniziativa
in generale) dovrebbe tenerne conto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tizio/a alle prime armi di tre paragrafi sopra che vuoi fare marketing:
leggiti le varie definizioni di marketing, scoprirai che molto
probabilmente tu vuoi fare pubblicità o pubbliche relazioni, non
marketing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' perfettamente possibile campare facendo il mio lavoro, con grande
soddisfazioni e pochi compromessi. Il segreto è, indovina un po',
impegnarsi con tutte le forze. Ho detto che è bello, mica che non è
faticoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Belle cose a tutti.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 260: il web non è democratico</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/09/30/settimana-260-il-web-non-e-democratico/" rel="alternate"></link><published>2011-09-30T17:08:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-09-30:2011/09/30/settimana-260-il-web-non-e-democratico/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dirò una cosa a proposito del nuovo Facebook (vale anche per il vecchio,
vale anche per Google, Twitter, tutti): &lt;em&gt;se non stai pagando per avere
qualcosa allora non sei un cliente, sei il prodotto in vendita&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non è particolarmente originale, è quello che hanno detto più o meno
tutti i commentatori, riferendosi al nuovo sforzo di Facebook per
spingere gli utenti a imbottire i loro profili e i database del sito coi
loro dati personali. La nuova Timeline permette di inserire eventi delle
nostre vite accaduti prima della nostra inscrizione. Dalla nascita di un
figlio alla morte del criceto a quella volta che ti sei rotto un
braccio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bisognerebbe fare un discorso sulla privacy e su come siamo più o meno
pronti a rinunciarvi, o meglio: a usarla come merce di scambio per
ottenere i servizi di Facebook (di Google, Twitter, tutti),
trasformandoci nel prodotto che Facebook vende ad aziende e
inserzionisti, dati demografici. Questo discorso lo hanno fatto in
molti, una versione sintetica ed efficace è quella di Cory Doctorow. Qui
c'è &lt;a href="https://www.nytimes.com/external/venturebeat/2011/09/23/23venturebeat-cory-doctorow-tech-companies-exploit-the-way-58275.html?ref=technology"&gt;una
sintesi&lt;/a&gt;,
ma vi consiglio di prendervi venti minuti e guardare il video. Io vi
aspetto sotto.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src="http://www.youtube.com/embed/DVqQ-5najXA?rel=0" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Visto? Bene.\
Voglio sottolineare un aspetto, già messo in luce da altri. Con le
modifiche che entreranno in vigore nei prossimi giorni, Facebook sposta
l'attenzione dalle pagine alle applicazioni.\
Grazie all'Open Graph sarà più semplice per le applicazioni fare da
tramite tra gli interessi di una persona e il brand o gruppo di persone
che possono (o così affermano) soddisfarli.\
Ma non voglio parlare neppure di questo, lo hanno fatto già in tanto e
meglio.\
Voglio parlare della democraticità della cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io non credo che il web sia democratico. Credo che sia libero. Credo che
la sua libertà oggi sia messa in pericolo da chi vuole creare recinti,
da chi vuole decidere come e quando si possa accedere e dove si possa
andare. Ma credo che sia ancora libero.\
Ma non credo che sia democratico perché non siamo tutti uguali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All'inizio c'era solo il web. E l'idea era che chiunque poteva ottenere
il suo spazio e la possibilità di farsi ascoltare. E magari fare soldi
con una buona idea. Oggi ci sono le applicazioni, per Facebook, per gli
smartphone. E l'idea è che chiunque ha la possibilità di crearne una e
ottenere il suo spazio. E magari fare soldi con una buona idea.\
Ma nonostante quello che dice Google, non sono i contenuti di qualitàche
vi faranno avere l'attenzione del mondo. Al massimo avrete quella del
vostro circolo, più o meno grande, di amici e contatti. Ma per chi non
vi conosce arriverete sempre dopo rispetto a chi può spendere 20.000
Euro in SEO.\
Nonostante l'idea per la vostra applicazione possa essere splendida, chi
può investire 50.000 Euro in sviluppo e promozione avrà sempre un
vantaggio rispetto a voi.\
E se non vogliamo parlare di soldi, parliamo di tempo: chi, per mestiere
o possibilità, ha più tempo da dedicare alla promozione di se stesso,
avrà le luci della ribalta.\
E quindi, con l'Open Graph a regime, sarà chi può investire di più,
soldi o tempo, per realizzare l'applicazione migliore che sarà in grado
di indicarvi (di decidere per voi) chi può soddisfare meglio le vostre
esigenze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io credo che il web debba essere libero e democratico.\
Sta a noi assicurarci che sia così. Con azioni concrete. Con lo sviluppo
di strumenti che permettano di far emergere contenuti validi per ciò che
sono, non per il SEO che c'è dietro.\
I migliori in quanto uno strumento democratico, tecnologico o fondato su
procedure seguite da persone, determina che sono i migliori, non i
migliori secondo l'algoritmo di Google.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il confine tra digitale e reale è sempre più labile. Si tende a cercare
il punto in cui il digitale scivola nel reale. Ma bisogna fare anche il
contrario: l'esigenza di privacy, libertà, democrazia che diamo per
scontata e pretendiamo nel mondo reale deve entrare nelle nostre
abitudini digitali.\
L'obiezione, corretta, è che Facebook (e Google, Twitter, tutti) è
un'azienda privata, persegue i suoi scopi, ha le sue regole, non obbliga
nessuno a iscriversi. Questo non è sbagliato di base, ma lo diventa nel
momento in cui la nostra percezione di ciò che è in gioco viene confusa
al punto che non diamo più valore alla moneta con cui stiamo pagando i
servizi: la nostra privacy, la storia della nostra vita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se pensate che nulla in questo post abbia a che fare con il marketing e
la comunicazione avete un disperato bisogno di assumermi.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Il marketing del segreto</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/03/21/il-design-segreto-nel-marketing/" rel="alternate"></link><published>2011-03-21T18:48:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-03-21:2011/03/21/il-design-segreto-nel-marketing/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Secret_brand"&gt;Marchi
segreti&lt;/a&gt; , &lt;a href="http://www.asylum.com/2010/11/02/the-underbelly-project-secret-subway-street-art/"&gt;gallerie d'arte
segrete&lt;/a&gt; .
C'è un mondo legato all'immagine che si sforza di rimanere privato e non
diventare mainstream. E' il rifiuto della cultura di massa o un'astuta
strategia di marketing che fa leva sull'effetto scarsità?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' possibile evitare di svendersi al mercato?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per esempio, William Gibson dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I think selling out is what a lot of people are shooting for
career-wise. "Can I sell out now please?" "Are the multinationals in
the hall waiting to buy my skateboard line please?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I think it's a matter of degree. A lot of what makes the debate seem
dated – the 1990s one – is that it was cast in terms of the absolute –
one either did or didn't sell out. From what I've seen of the lives of
very creative people, the ones who seem to wind up happiest are the
ones who managed to sell out well and selectively. People who call the
shots on their own commodification. When you think of the opposite,
there's so many disasters – all over the internet. People who thought
they could sell out and they wound up imploding into celebrity space.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary></entry><entry><title>Personal branding e narrativa personale</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/02/18/personal-branding-e-narrativa-personale/" rel="alternate"></link><published>2011-02-18T10:22:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-02-18:2011/02/18/personal-branding-e-narrativa-personale/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Articolo apparso in origine su
&lt;a href="http://www.tiragraffi.it/marketing/2010/12/personal-branding-narrativa-personale/"&gt;Tiragraffi.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alcune settimane fa ho avuto il piacere di partecipare a
&lt;a href="http://www.radiopopolareroma.it/conversational"&gt;Conversational&lt;/a&gt;, la
trasmissione condotta da &lt;a href="http://conversational.it/"&gt;Antonio Pavolini&lt;/a&gt;
in onda ogni sabato alle 12.20 sulle frequenze di &lt;a href="http://www.radiopopolareroma.it/"&gt;Radio Popolare
Roma&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il tema della puntata erano il &lt;a href="http://conversational.it/2010/11/15/6-personal-branding-siamo-tutti-su-uno-scaffale/"&gt;&lt;strong&gt;personal branding&lt;/strong&gt; e il &lt;strong&gt;marketing
delle
idee&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
Potete scaricare il podcast da
&lt;a href="http://blip.tv/file/get/Antoniocontent-conversationalN6SiamoTuttiSuUnoScaffale318.mp3"&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Credo che nel corso della puntata abbiamo toccato tutti i punti
fondamentali del tema. Con queste righe provo a riassumere e riordinare
il mio pensiero sul personal branding, partendo dagli appunti che avevo
buttato giù per prepararmi alla trasmissione e passando per le
suggestioni uscite in trasmissione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non penso che sia necessario definire il personal branding. Un po’
perché qui apparteniamo tutti al mondo della comunicazione, quindi
divisi tra chi lo sa e chi comunque annuisce con un sorriso largo, anche
se un po’ vacuo. Un po’ perché, in realtà, chiunque sia sopravvissuto al
liceo sa di cosa stiamo parlando. Al di là del termine inglese che è
sempre cool, stiamo parlando della nostra &lt;strong&gt;immagine&lt;/strong&gt;. Personaggi come
Tom Peters, Seth Godin, Guy Kawasaki non hanno inventato il personal
branding, hanno &lt;strong&gt;codificato e divulgato qualcosa che c’era già&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, la grande verità sull’immagine è che ne abbiamo una &lt;strong&gt;che lo
vogliamo o no&lt;/strong&gt;. Possiamo sforzarci di proiettare una certa immagine,
con lo scopo di collocarci in una certa nicchia, oppure possiamo non
curarcene e lasciare che siano gli altri a collocarci in una nicchia.
Magari quella degli anticonformisti, che è bella grossa e si trova lì,
in fondo a destra nella curva del conformismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In campo professionale il personal branding è una questione di &lt;strong&gt;signal
to noise&lt;/strong&gt;. C’è una necessità di essere rilevanti e di essere
riconosciuti come esperti, dominatori della nicchia. Il branding serve
per superare il rumore generato dagli altri appartenenti alla nicchia.
E’ necessità di reputazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il che implica il riconoscimento più o meno esplicito di una
&lt;em&gt;commoditificazione&lt;/em&gt; della professionalità, delle idee, delle persone,
che spinge a cercare di distinguersi ed emergere dalla massa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Più che “io sono/non sono un brand”, il grido di battaglia dovrebbe
essere “io non sono una commodity”. Ma questo è un passaggio
dall’analisi all’affermazione e non è il caso di mettere troppa carne al
fuoco in questo articolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personal branding significa creare una &lt;strong&gt;narrativa personale&lt;/strong&gt;, in cui
si diventa &lt;strong&gt;attori principali della propria storia&lt;/strong&gt; per ottenere
identità, reputazione, autorità. Queste conferiscono un valore aggiunto
al messaggio che aiuta a diffondere le idee, le storie, le motivazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’ampliamento delle possibilità di contatto e dei canali di
comunicazione offerto da Internet da un lato aumenta la necessità di
avere una identità propria, dall’altra fornisce vari strumenti per
articolare la propria narrativa personale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strumenti che, però, aumentando il bacino di contatti e l’esposizione
rendono più facile trovare persone che occupano la nostra stesa nicchia
e aumentano ulteriormente la necessità di affermare la nostra identità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E’ evidente la natura circolare della situazione e il conseguente
bisogno di un approccio sempre più professionale alla gestione del
proprio personal brand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un esempio? Io mi chiamo Andrea Nicosia, sono un consulente della
comunicazione. C’è un Andrea Nicosia che si occupa di &lt;strong&gt;traduzioni&lt;/strong&gt;.
Non sono io. C’è un Andrea Nicosia in &lt;strong&gt;politica&lt;/strong&gt;. Di nuovo, non sono
io. Ci sono dei Nicosia, questa volta non Andrea, che hanno aperto la
Nicosia &amp;amp; Nicosia, una &lt;strong&gt;società di comunicazione&lt;/strong&gt;. Il mio stesso
cognome, il mio stesso mestiere, ma non sono io. Vi risparmio la pioggia
di miei &lt;strong&gt;omonimi&lt;/strong&gt; che potete trovare su facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, io non sono ancora un Emanuele Pirella per cui vengo cercato col
mio nome a causa del mio mestiere. Ma potete immaginare quanto sia
importante per me poter dire “di tutti gli Andrea Nicosia questo sono
io”, sia sul piano personale che su quello professionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potete immaginare quanto sia importante dire questo l’ho fatto io.
Oppure questo l’ha fatto un mio omonimo. Soprattutto quando ci sono di
mezzo foto e alcol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potete quindi immaginare quanto sia importante un’azione di personal
branding sia per ottenere la &lt;strong&gt;reputazione&lt;/strong&gt; alla quale puntiamo, sia
per avere una forma di &lt;strong&gt;controllo&lt;/strong&gt; sui risultati delle ricerche del
nostro nome su un motore di ricerca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno degli aspetti più interessanti del personal branding è il fatto che
in qualche modo &lt;strong&gt;chiude un cerchio&lt;/strong&gt;. Dalla necessità di dare una
personalità a marche e prodotti, ovvero legare attributi umani a un
oggetto, siamo arrivati alla necessità di usare gli strumenti del
branding degli oggetti sulle persone. Personalità alle persone, insomma.
Che fa ridere, se ci pensate. Soprattutto se non leggete quello che
scrivo io, ma leggete in rapida successione &lt;a href="http://www.maureenjohnsonbooks.com/2010/06/08/manifesto/"&gt;You Are Not a
Brand&lt;/a&gt; della
scrittrice Maureen Johnson e &lt;a href="http://www.huffingtonpost.com/suzan-col/im-not-a-writer-im-a-embr_b_458601.html"&gt;I’m Not a Writer, I’m a
Brand&lt;/a&gt;
di Suzanne Colon, due articoli che ho trovato quasi contemporaneamente
mentre cercavo altro. Piccoli miracoli delle connessioni casuali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un altro aspetto secondo me interessante del personal branding è che
permette di precisare uno dei tanti attributi di internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La rete è democratica. Ma di che tipo di democrazia stiamo parlando? A
mio avviso, di una &lt;strong&gt;democrazia rappresentativa&lt;/strong&gt;. Quelli che chiamiamo
influencers, che si sono ricavati un ruolo attraverso il proprio
personal branding sono i rappresentanti, non eletti esplicitamente, ma
che si sono conquistati i gradi sul campo e sempre sul campo possono
perderli. Una democrazia in cui in teoria tutti hanno accesso agli
strumenti che permettono di essere leader, ma in cui molti sono
soddisfatti dal ruolo di follower.&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>