<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/branding-lavoro-storytelling.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2012-03-26T16:41:00+02:00</updated><entry><title>Settimane 284-285-286: Morti che danzano nell'indifferenza</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/03/26/settimane-284-285-286-morti-che-danzano-nellindifferenza/" rel="alternate"></link><published>2012-03-26T16:41:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-03-26:2012/03/26/settimane-284-285-286-morti-che-danzano-nellindifferenza/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ora farò qualcosa di miracoloso.\
Vi mostrerò un uomo morto.\
Vi mostrerò un uomo morto che si muove.\
Non solo. &lt;strong&gt;Vi mostrerò un uomo morto da tempo, nel 1996 per la
precisione, che balla e canta vispo e arzillo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cliccate &lt;a href="http://bit.ly/yxefNS"&gt;questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;E' probabile che abbiate cliccato con un misto di diffidenza, curiosità
e forse anche timore.\
E' altrettanto probabile che ora stiate pensando che vi sto prendendo in
giro.\
Insomma... Tutto qui? Un video su Youtube di Gene Kelly in Cantando
Sotto La Pioggia? Sotto forma di link, poi, neppure embeddato nel post?
Che scherzo è, dovrebbe essere divertente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io trovo Cantando Sotto la Pioggia molto divertente, non so voi cosa
pensiate. Ma comunque no, non è uno scherzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle frasi più note e citate di &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Arthur_Charles_Clarke"&gt;Arthur C.
Clarke&lt;/a&gt; è&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ogni tecnologia sufficientemente avanzata è indistinguibile dalla
magia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Io &lt;strong&gt;non sono d'accordo&lt;/strong&gt;. Secondo me &lt;strong&gt;ogni tecnologia sufficientemente
avanzata è indistinguibile dalla cosa più banale a cui potete pensare&lt;/strong&gt;.
Non so, la vostra lavatrice per esempio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voi state ancora cercando di capire se sto scherzando o meno, dove sia
il trucco in quel video. Ma pensate per un momento a una cosa: &lt;strong&gt;vi ho
effettivamente fatto vedere un uomo morto che canta e balla. E per voi è
del tutto normale. Questo è un cambiamento tecnologico e culturale
epocale&lt;/strong&gt;. Ma è un cambiamento che è avvenuto lentamente, per questo non
vi sembra niente di eccezionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensateci un momento. Consideriamo la cosa dal punto di vista
tecnologico.\
Ora potete vedere quella scena di Cantando Sotto la Pioggia quando
volete, anche col vostro smarthpone. Ma fino a una manciata di anni fa
avreste per forza dovuto usare un computer, non c'era abbastanza banda
cellulare disponibile e non c'erano terminali sufficientemente potenti.\
E comunque, prima del 2005 non c'erano Youtube e la sua estrema
semplicità nel caricare, condividere e cercare un particolare video.\
Prima di Youtube, per vedere quella scena ogni volta che ne avevate
voglia avreste dovuto utilizzare un DVD, dal 1995, e prima ancora una
videocassetta, dal 1976 (per semplicità non considero altri formati che
non hanno sfondato, come VCD, Laserdisc, Betamax ecc, e il film in Super
8, perché non sono esattamente user friendly).\
Prima di VHS e DVD (o se non li possedevate), per vedere quella scena
dovevate aspettare che Cantando Sotto la Pioggia venisse trasmesso in
TV.\
Prima della TV dovevate sperare che qualche cinema della vostra città,
per qualche motivo, rimettesse il film in cartellone.\
E, sempre considerando l'aspetto tecnologico del discorso, non ho scelto
Cantando Sotto la Pioggia per caso. Il film racconta dell'avvento del
cinema sonoro nel 1927. Prima di questa data non esisteva alcun modo
(semplice) per poter vedere e ascoltare un uomo, vivo o morto che fosse,
che ballava e cantava a meno di essere fisicamente presenti al momento
dell'esibizione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ve lo ripeto: prima del 1927 l'unico modo possibile per vedere un uomo
cantare e ballare era essere presenti mentre quest'uomo si esibiva.
Adesso vederlo quando vogliamo è così facile che l'evento non viene
neppure registrato sulla scala della banalità.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto all'aspetto sociale, pensateci da soli: oggi possiamo vedere un
uomo che canta e balla quando vogliamo, anche se lui è morto da anni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' un miracolo tecnologico. E' pura fantascienza. Ma &lt;strong&gt;non ci rendiamo
conto che è un miracolo fantascientifico perché ci siamo arrivati un po'
per volta, acquisendo e dando per scontato il livello tecnologico
precedente alla nostra nascita e assorbendo lentamente l'evoluzione
tecnologica a cui abbiamo assistito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/William_Gibson"&gt;William Gibson&lt;/a&gt;, che ha
ampiamente affrontato il tema del morto che canta, ha detto che il
futuro è già qui, solo che non è uniformemente distribuito. &lt;strong&gt;Questo è
vero dal punto di vista spaziale, culturale e temporale: il futuro è già
arrivato. Solo che non ce ne siamo accorti perché il futuro, appena
arriva, diventa subito presente&lt;/strong&gt;. Anche un po' passato. Se non ci fate
caso, lo perdete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eppure &lt;strong&gt;questa mancanza di meraviglia è dolorosa&lt;/strong&gt;. Perdiamo la
capacità di sgranare gli occhi davanti al mondo in cui stiamo vivendo.
Per chi come me fa un lavoro creativo è quasi come perdere la vista. E'
quasi come essere ciechi, o non vedere i colori, o non riconoscere le
forme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allora è il caso di ricordare &lt;strong&gt;due grandi modelli&lt;/strong&gt;.\
Il primo è &lt;strong&gt;Giovanni Pascoli&lt;/strong&gt;, con &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Giovanni_Pascoli#Il_poeta_e_il_fanciullino"&gt;la poetica del
fanciullino&lt;/a&gt;.\
Copio e incollo senza ritegno da Wikipedia, perché so che siete
markettari senza cuore e se non lo scrivo qui col cavolo che vi andate a
vedere l'articolo dedicato a un poeta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Caratteristiche del fanciullino:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Rimane piccolo anche quando noi ingrossiamo e arrugginiamo la voce ed
egli fa sentire il suo tinnulo squillo come di campanella".\
"Piange e ride senza un perché di cose, che sfuggono ai nostri sensi
ed alla nostra ragione".\
&lt;strong&gt;"Guarda tutte le cose con stupore e con meraviglia, non coglie i
rapporti logici di causa - effetto, ma intuisce.&lt;/strong&gt;\
&lt;strong&gt;"Scopre nelle cose le relazioni più ingegnose".&lt;/strong&gt;\
Riempie ogni oggetto della propria immaginazione e dei propri ricordi
(soggettivazione), trasformandolo in simbolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il poeta allora mantiene una razionalità di fondo, organizzatrice
della metrica poetica, ma:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Possiede una sensibilità speciale, che gli consente di caricare di
significati ulteriori e misteriosi anche gli oggetti più comuni;\
Comunica verità latenti agli uomini: è "Adamo", che mette nome a tutto
ciò che vede e sente (secondo il proprio personale modo di sentire,
che tuttavia ha portata universale).\
Deve saper combinare il talento della fanciullezza (saper vedere), con
quello della vecchiaia (saper dire);\
Percepisce l'essenza delle cose e non la loro apparenza fenomenica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La poesia, quindi, è tale solo quando riesce a parlare con la voce del
fanciullo ed è vista come la perenne capacità di stupirsi tipica del
mondo infantile, in una disposizione irrazionale che permane nell'uomo
anche quando questi si è ormai allontanato, almeno cronologicamente,
dall'infanzia propriamente intesa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sostituite poeta con artista, copy, art director, designer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il secondo modello viene da &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Terry_Pratchett"&gt;Terry
Pratchett&lt;/a&gt; (davvero, mi
chiedo, perché vi ostinate a leggere stupidi libri di marketing quando
ci sono i romanzi?).\
Uno dei personaggi ricorrenti che popolano il Mondo Disco è il monaco
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Wen_the_Eternally_Surprised#Other_members"&gt;Wen l'Eternamente
Sorpreso&lt;/a&gt;.\
Come tutte le invenzioni di Pratchett, Wen visto superficialmente può
essere considerato una facile presa in giro del maestro buddista.
Anziché un saggio che conosce tutto del mondo abbiamo un ingenuo
eternamente sorpreso. Anziché un dispensatore di criptiche verità zen
abbiamo un beota che risponde alle domande dei suoi discepoli con parole
a caso, come in questo passaggio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In the second scroll of Wen the Eternally Surprised a story is written
concerning one day when the apprentice Clodpool, in a rebellious mood,
approached Wen and spake thusly: "Master, what is the difference
between a humanistic, monastic system of belief in which wisdom is
sought by means of an apparently nonsensical system of questions and
answers, and a lot of mystic gibberish made up on the spur of the
moment?" Wen considered this for some time, and at last said: "A
fish!" And Clodpool went away, satisfied.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ma in Pratchett la superficie è divertentissima, ma la profondità è
geniale. Il passaggio che ho appena citato è di una saggezza spaventosa,
solo che vi serve un disegno per iniziare a capirlo. E anche il
personaggio di Wen è molto più di una facile parodia. Rubo ancora da
Wikipedia, fate caso a dove metto i grassetti:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wen the Eternally Surprised. The founder of the order, and the writer
of the History Books. Wen was the first person to fully grasp the
nature of time—that the only thing that exists in the universe is the
present, that the past is only a memory, and that the universe is
literally broken down and rebuilt by Time from moment to moment, in an
interval which would come to be known as the "quantum cosmic tick".
Considering this, he said, &lt;strong&gt;the only appropriate state of mind is
surprise; and of the heart, joy&lt;/strong&gt;. Wen is also involved in a
relationship with the personification of Time, the only man she ever
stopped for.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Arrivati a questo punto potreste pensare che questo è un pippone buoni
sentimenti/i bei tempi andati/non m'andava di parlare di marketing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E invece no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco degli elementi concreti che dovete iniziare a usare ora per rendere
il vostro lavoro più interessante, espressi addirittura mediante lista
puntata:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il futuro fantascientifico è adesso: non temete di proporre cose
    incredibili ai vostri clienti. E' possibile che vi basti un bambino
    di 5 anni per realizzarle, vista la tecnologia che abbiamo
    a disposizione.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La nostra società sta attraversando (attraversa sempre, attraverserà
    in continuazione) un periodo di rivoluzione culturale incredibile.
    Alzate gli occhi dal day to day, guardatevi intorno, cercate di
    capire che sta succedendo e di intuire cosa sta per succedere.
    Pensate in modo strategico, che con la tattica se va bene arrivate
    solo a fine giornata.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Giocate con la cultura, rispettandola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buttate i libri di marketing, danno consigli contingenti. Leggete
    romanzi e saggi, danno consigli validi sempre e generalmente
    più efficaci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Coltivate la capacità di rimanere stupiti, vi aiuterà a stupire.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Riflessione bonus su Terry Pratchett, che forse svilupperò in un altro
articolo.\
Pratchett è famoso, quindi ci sono un sacco di video di sue interviste
in giro.\
Pratchett ha l'alzheimer, per cui prima o poi perderà la memoria e la
capacità di parlare di sé.\
Quindi esiste un futuro in cui l'unico modo per conoscere il pensiero di
Pratchett dalla voce di Pratchett sarà attraverso questi video. E questo
nonostante lui sarà ancora in vita.&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category><category term="storytelling"></category></entry></feed>