<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/cultura-digitale-lavoro.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-10-01T11:03:00+02:00</updated><entry><title>Di cosa parlerò quando parlerò di smart city in iLab LUISS</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/10/01/di-cosa-parlero-quando-parlero-di-smart-city-in-ilab-luiss/" rel="alternate"></link><published>2015-10-01T11:03:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-10-01:2015/10/01/di-cosa-parlero-quando-parlero-di-smart-city-in-ilab-luiss/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Una slide che uscirà dalla presentazione sull'&lt;strong&gt;Internet of Things&lt;/strong&gt; che
ho tenuto da Inarea per finire in quella sulle &lt;strong&gt;Smart City&lt;/strong&gt; per il
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-kf2aa/qucjn/ut/62/aHR0cDovL2lsYWIubHVpc3MuaXQvcHJvamVjdC9zbWFydC1jaXRpZXMtdXJiYW4tc2NhbGUtaW50ZXJuZXQtb2YtdGhpbmdzLw?_d=090&amp;amp;_c=f4bde233"&gt;workshop che terrò alla
LUISS&lt;/a&gt;
è quella in cui metto a confronto &lt;strong&gt;Corviale&lt;/strong&gt;, le &lt;strong&gt;Vele di Scampia&lt;/strong&gt; e
&lt;strong&gt;Barcellona&lt;/strong&gt;. Che hanno in comune due esempi di degrado urbano con una
delle città simbolo del recente rinascimento spagnolo e al centro del
referendum che pare aver sancito la volontà popolare di chiedere
l'indipendenza da Madrid?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corviale e le Vele soffrono di errori di progettazione comuni. Ma quello
che ha veramente bloccato lo sviluppo immaginato e ha gettato nel
degrado questi luoghi, oltre al problema politico e culturale, è stata
&lt;strong&gt;la mancanza di denaro&lt;/strong&gt;. A un certo punto sono finiti i soldi e le
opere che dovevano dare un'anima ai luoghi e renderli vivi e abitabili,
non semplici dormitori, non sono state realizzate. Come non sono state
realizzate le opere di manutenzione. Questo è un problema comune in
tutti i grandi progetti pubblici: il rischio che prima o poi finiscano i
soldi e non si effettui più manutenzione è sempre dietro l'angolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E Barcellona? Incredibile a dirsi, i soldi sono finiti pure lì.
Barcellona è stata per anni, a partire dallo splendido sforzo di pulizia
e ammodernamento per le Olimpiadi del 1992, un luogo di sperimentazione
e avanguardia. La tecnologia è sempre stata bene accetta e i vari
governi della città hanno messo volentieri territorio e cittadini a
disposizione di società grandi e piccole che volevano condurre test per
le loro soluzioni innovative. Seguendo questo trend, Barcellona è
arrivata a essere una celle città più cablate e connesse d'Europa e si
contende con Amsterdam e Berlino il titolo di smart city più smart del
continente. Immagina quindi la sorpresa della platea dello &lt;strong&gt;Smart
Cities Expo World Congress&lt;/strong&gt; 2013 quando &lt;strong&gt;Antoni Vives&lt;/strong&gt;, vice sindaco
dell'allora sindaco di Barcellona sempre pronto a dare l'ok a qualche
sperimentazione tecnologica, &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-kf2aa/qucjn/ut/69/aHR0cDovL3NlZW4uY28vZXZlbnQvc21hcnQtY2l0eS1leHBvLXdvcmxkLWNvbmdyZXNzLWJhcmNlbG9uYS1zcGFpbi0yMDEzLTMxMDAvaGlnaGxpZ2h0LzE3MTk?_d=090&amp;amp;_c=1733c64f"&gt;ha dichiarato
che&lt;/a&gt;
 “Odio i progetti pilota, se uno di voi (ce l’aveva con Microsoft e
altre compagnie tecnologiche) viene a vendermi un pilota, andatevene,
non voglio vedervi. Non ne posso più di strade piene di strumenti. E’
una perdita di tempo, uno spreco di denaro e non portano a niente.
Servono solo a vedere qualcosa alla stampa e non funzionano. Datemi
soluzioni reali che possano scalare subito.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E questo era il vicesindaco di un sindaco amico delle corporazioni. Che
si è reso conto che i progetti pilota possono pure funzionare bene in
fase di test. Ma non sempre sono scalabili, non è sempre facile
integrare tra loro i vari sistemi, non sempre il costo per una
implementazione a livello di intera città è sostenibile e, se lo fosse,
&lt;strong&gt;non sempre i costi di manutenzione sono sostenibili&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ada Colau&lt;/strong&gt;, il nuovo sindaco di Barcellona espressione del movimento
degli &lt;em&gt;Indignados&lt;/em&gt; ha completamente cambiato le carte in tavola. Non è
contro la tecnologia e la sua applicazione per rendere la città smart.
Ma è contraria a progetti e implementazioni il cui unico scopo è
permettere alla compagnia che li ha installati di andare in televisione
e dire “abbiamo fatto questo o quello!”, senza un reale vantaggio per la
città.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che è un po’ la stessa accusa di Vives. L’applicazione di tecnologia su
scala urbana, per Colau, deve servire a creare non una smart city, ma
dei &lt;strong&gt;cittadini smart&lt;/strong&gt;, o empowered per rubare una buzzword a Forrester
Research. La tecnologia deve essere portata nei quartieri più poveri per
portare beneficio a chi vive lì, non ai turisti che affollano il centro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io penso che &lt;strong&gt;passare dal concetto di smart city a quello di smart
citizen sia molto giusto e molto importante&lt;/strong&gt;. La smart city implica
controllo dall’alto, gli smart citizen sono cittadini che possono vivere
meglio. Sì, mi pare un’idea migliore e sarà questa la linea di pensiero
che proporrò nella lezione alla Luiss. Questa e il fatto che una città
per essere smart, ovvero intelligente, non ha bisogno di essere
tecnologica. Per esempio, il &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-kf2aa/qucjn/ut/60/aHR0cDovL3d3dy5wdWJsaWNzcGFjZS5vcmcvZW4vd29ya3MvZzM2Mi1lbC1jYW1wby1kZS1jZWJhZGE?_d=090&amp;amp;_c=37476123"&gt;Campo de
Cebada&lt;/a&gt;
è molto smart.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="smart city"></category></entry></feed>