<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/cultura-digitale-storytelling.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-08-05T15:36:00+02:00</updated><entry><title>Tutta la potenza di un quadro mentale</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/05/tutta-la-potenza-di-un-quadro-mentale/" rel="alternate"></link><published>2015-08-05T15:36:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-05:2015/08/05/tutta-la-potenza-di-un-quadro-mentale/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come sesto invio della newsletter
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Roma. Se non sei tu ad andare sul set di Zoolander 2, è il
set di Zoolander 2 che viene da te. E che poi se ne va.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle mie figure storiche minori preferite è senza dubbio &lt;strong&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/1/aHR0cDovL3d3dy5zZmhpc3RvcnllbmN5Y2xvcGVkaWEuY29tL2FydGljbGVzL24vbm9ydG9uSm9zaHVhLmh0bWw?_d=06I&amp;amp;_c=beb7b29f"&gt;Norton
I, Imperatore degli Stati Uniti
d'America&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.
Un abitante di San Francisco che, per una serie di motivi, il 17
settembre 1859 si proclamò imperatore degli Stati Uniti. La reazione dei
suoi concittadini fu "ok!". Alla sua morte 21 anni dopo fu sepolto con
tutti gli onori, accompagnato da un corteo funebre di 10.000 persone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cito spesso Norton I in corsi e workshop, perché la sua figura si presta
bene per tutta una serie di esempi. Al termine di una lezione una
persona mi chiese come mai un matto che si era proclamato imperatore
fosse stato così benvoluto dai suoi contemporanei. La risposta mi venne
spontanea ed era corretta: "Perché era una brava persona."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ci sarebbe bisogno di scrivere su Uber, &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/2/aHR0cHM6Ly9zcGVlZGJpcmQud29yZHByZXNzLmNvbS8yMDE1LzA2LzI5L3ViZXItb3ItdGhlLXRlY2huaWNzLWFuZC1wb2xpdGljcy1vZi1zb2NpYWxseS1jb3Jyb3NpdmUtbW9iaWxpdHkv?_d=06I&amp;amp;_c=4d19dec4"&gt;ha già detto tutto ciò che
c'era da
dire&lt;/a&gt;
Adam Greenfield.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I problemi di Uber sono due&lt;/strong&gt;. Il primo è il servizio. Che non sarebbe
un problema, perché a quanto mi dicono funziona ed è utile. E' il modo
in cui il servizio viene offerto. &lt;strong&gt;L'arroganza della società&lt;/strong&gt; che lo
offre. Che è il motivo per cui io non lo userò.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il secondo è il modo in cui Uber propone sé stessa agli occhi delle
persone. O, che è anche peggio, &lt;strong&gt;come i tifosi di Uber, e
dell'innovazione a tutti i costi, inquadrano Uber&lt;/strong&gt; rispetto alla realtà
in cui opera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo inquadramento è "&lt;strong&gt;Uber contro la Lobby dei Tassisti&lt;/strong&gt;". Ovvero,
la piccola società innovativa (la piccola Uber è valutata qualcosa tipo
50 miliardi di dollari e fa profitti che le compagnie di taxi neppure si
sognano la notte, perché non sono in grado di sognare quelle cifre)
contro il monolitico, arrogante, monopolista  mostro tentacolare che
approfitta dei bisogni dei cittadini per portarli scomodamente e per un
sacco di soldi dal punto A al punto B, trattandoli male lungo il
tragitto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora questo è fin troppo facile: quando a destra del "&lt;em&gt;contro&lt;/em&gt;" hai "&lt;em&gt;la
Lobby dei Tassisti&lt;/em&gt;", è chiaro che sono tutti portati a fare il tifo per
chi sta a sinistra, fosse pure l'ebola o i &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/3/aHR0cHM6Ly93d3cueW91dHViZS5jb20vd2F0Y2g_dj1rdVRIYmF3djFTTQ?_d=06I&amp;amp;_c=7ea9895a"&gt;nazisti
dell'Illinois&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però è sbagliato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'inquadramento corretto è "&lt;strong&gt;Uber contro le leggi dello Stato in cui
opera&lt;/strong&gt;".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Così cambia tutto, eh? E sicuramente siamo d'accordo sul fatto che le
leggi possono essere inadeguate, non al passo con i tempi, promulgate in
tempi in cui non esistevano le tecnologie e soprattutto la mentalità
corrente. Ed è certo che &lt;strong&gt;andranno pensate nuove leggi più moderne, più
generali, per regolamentare fenomeni come Uber&lt;/strong&gt;, il suo modello di
lavoro, la sua proposta di valore. &lt;strong&gt;Ma adesso le leggi sono queste&lt;/strong&gt; e
Uber non le rispetta. &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/4/aHR0cDovL3ViZXItdHJvdWJsZXMuc2lsay5jby8?_d=06I&amp;amp;_c=d5cf5756"&gt;E non solo in
Italia&lt;/a&gt;.
Il fatto che il servizio sia comodo (lo è), non conta. Il discorso della
creazione di posti di lavoro (illegali) non conta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' qualcosa che &lt;strong&gt;ha imparato bene&lt;/strong&gt;
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/5/aHR0cDovL3d3dy5tb25rZXlwYXJraW5nLmNv?_d=06I&amp;amp;_c=aaad28a7"&gt;MonkeyParking&lt;/a&gt;.
Un'app per trovare parcheggio a San Francisco che &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/6/aHR0cDovL2Fyc3RlY2huaWNhLmNvbS90ZWNoLXBvbGljeS8yMDE0LzA3L3Bhcmtpbmctc3BvdC1hdWN0aW9uLWFwcC1jYXZlcy11bmRlci1wcmVzc3VyZS1oYWx0cy1pbi1zYW4tZnJhbmNpc2NvLw?_d=06I&amp;amp;_c=cf3752b2"&gt;prima ha fatto
infuriare tutta la
città&lt;/a&gt;
con il suo modello di business, ritenuto parassitico dato che
monetizzava a scopi privati un bene pubblico, e poi è &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/7/aHR0cDovL3d3dy5zZmdhdGUuY29tL2J1c2luZXNzL2FydGljbGUvTW9ua2V5UGFya2luZy1pcy1iYWNrLWFuZC1yZWFkeS10by1kaXNydXB0LXlvdXItNjE1ODQ3OS5waHA?_d=06I&amp;amp;_c=6c993fb9"&gt;tornata alla
carica&lt;/a&gt;,
stavolta nel rispetto delle leggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'articolo che racconta del ritorno di MonkeyParking dice una cosa
giustissima:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;[...] unlike so many spawn of "the sharing economy," in which
lobbying, post-facto, for forgiveness is more profitable than asking,
beforehand, for permission [...]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelle virgolette attorno a sharing economy sono giustissime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli stessi problemi di Uber li stanno vivendo o stanno per viverli anche
altre aziende che si pongono come intermediari, apparentemente terzi,
tra chi ha bisogno di un servizio e chi lo offe. Il discorso è uguale:
le leggi attuali non sono sicuramente deguate, ma sono quelle e vanno
rispettate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norton si autorappresenta come imperatore, le persone attorno a lui
accettano e alimentano questa rappresentazione. Norton è stato
imperatore degli Stati Uniti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uber si autorappresenta come il campione della mobilità popolare contro
i tassisti quanto meno inefficienti. Uber è il campione della mobilità
popolare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il nostro cervello è fatto così: gli dai uno scherma, un cassetto ben
definito in cui riporre un concetto ed è contento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il potere della narrazione è questo, si può usare per una storia
romantica come quella di un uomo che si è proclamato imperatore e di una
città che gli è andata dietro, o per fare soldi senza guardare in faccia
nulla e nessuno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un'estate mi interrogavo con degli amici sul perché raccontiamo storie.
Non ricordo chi disse che secondo lui è perché abbiamo paura di morire e
quindi tramandiamo con le storie le memorie, sperabilmente la memoria di
noi stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' di nuovo estate, ho voglia di birra e amici e storie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/8/aHR0cDovL3d3dy5kcnJydW5rc2hvcHBpbmcuY29tLw?_d=06I&amp;amp;_c=9b7da257"&gt;&lt;strong&gt;Drunk
Shopping&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
è un'idea geniale. Mandate un sms per attivare il servizio e quando è
maggiore la possibilità che siate quanto meno alticci, le 2 del mattino
di sabato, vi arrivano per sms suggerimenti per acquisti senza senso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capito, per sms, senza bisogno di app!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capito, senza bisogno di profilazione: l'un per l'altro, se a uno piace
l'idea e sta al gioco, le possibilità che sia ubriaco di sabato notte
sono alte!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:\
&lt;/strong&gt;*Con &lt;span class="il"&gt;Apofenia&lt;/span&gt; ho imparato un sacco di storie
da raccontare alle feste. Tipo quella di Norton I. Iscriviti anche
tu &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wrpip/kd72rc/uf/9/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=06I&amp;amp;_c=234ab278"&gt;http://&lt;span
class="il"&gt;apofenia&lt;/span&gt;.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register\
&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;*++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come disse Baricco, non sei fregato veramente finché hai da parte una
buona storia, e qualcuno a cui raccontarla.\
Alla prossima!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN\
Roma\
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="uber"></category></entry></feed>