<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/cultura-digitale.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2016-01-01T19:16:00+01:00</updated><entry><title>Solidarietà e algoritmi, tumblr, corsi. Questo non è il solito post di inizio anno!</title><link href="http://andreanicosia.net/2016/01/01/questo-non-e-il-solito-post-di-inizio-anno/" rel="alternate"></link><published>2016-01-01T19:16:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2016-01-01:2016/01/01/questo-non-e-il-solito-post-di-inizio-anno/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Come va la digestione? Sei riuscito a smettere di mangiare per almeno
cinque minuti? Io no. E in effetti ho già di nuovo fame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auguri da Roma!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come ti ho detto mesi fa, poiché io ragiono ancora come un liceale, per
me &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2015/09/03/impulsi-primaverili-alle-porte-dellautunno-idee-e-progetti/"&gt;il vero inizio dell’anno è
settembre&lt;/a&gt;.
Il passaggio da dicembre a gennaio e il cambio dell’anno sono meno
emozionanti. Nonostante gli anni del liceo siano passati da tempo, in
questi giorni riesco sempre a prendere un po’ di giorni di ferie e stare
a casa. Quindi, oltre che per mangiare, questo periodo mi serve più per
rifiatare e fare il punto sui progetti e propositi pensati alla fine
dell’estate che per farne di nuovi per l’anno nuovo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra l’ultima volta che ti ho scritto e oggi ho accompagnato mia moglie a
un incontro della Caritas.\
Cosa fa la Caritas? E’ presente sul territorio con dei centri di
ascolto. Ascolta i bisogni delle persone e prova a dare una prima
risposta concreta, con la vicinanza e con un pacco con viveri e abiti.
Il pacco è la rappresentazione fisica e tangibile della sua attività.
Naturalmente, la caratteristica di ogni impresa del genere è la mancanza
di mezzi: poco tempo, pochi volontari, pochi abiti, poco cibo, molti
bisognosi. Lo scopo di quell’incontro era uno scambio di consigli e
buone pratiche per riuscire a fare di più col poco a disposizione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentre ascoltavo, la mia testa è partita. Se il pacco è la
rappresentazione fisica e tangibile, allora è l’elemento misurabile
dell’attività. Tempo e risorse sono elementi da ottimizzare. Come si
possono aiutare i volontari a essere più efficienti con processi
ottimizzati e tecnologia? E mentre pensavo questo, mi sono reso conto
che sarebbe stata la risposta sbagliata. L’ottimizzazione nel processo
“ascolta le persone – individua i bisogni – sollecita donazioni –
esamina cibo e vestiario ricevuti - allestisci i pacchi – distribuisci i
pacchi” sicuramente aumenterebbe l’efficienza dei volontari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma molto probabilmente creerebbe un grosso, grosso problema.
Trasformerebbe i volontari in ingranaggi di una macchina ben oliata il
cui scopo è distribuire pacchi. Ma non è questo lo scopo della Caritas.
La Caritas te la devi immaginare come un pronto soccorso: ascolta un
bisogno e ci mette una pezza con il pacco. Ma i volontari sanno che il
bisogno è  un sintomo e il pacco non è la soluzione. La Caritas non è
attrezzata per dare la soluzione, ma è in contatto con strutture,
religiose e civili, che possono aiutare a risolvere il problema. A
questo serve l’ascolto. Non a sentire cosa serve, ma a capire perché c’è
quel bisogno e a chi consigliare di rivolgersi per risolvere il
problema. E poiché ci si trova di fronte a persone con problemi, non è
detto, anzi è improbabile, che si possa arrivare dal bisogno al problema
all’interno di uno slot di tempo efficientato. Ci vuole pazienza, ci
vuole cuore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ci vogliono algoritmi che trasformino i volontari in macchinette
efficienti, ma metodi che aiutino le persone che si offrono come
volontari a entrare in sintonia con le persone che si approcciano a loro
con dei problemi. Mi sono confrontato con un responsabile anziano di un
centro d’ascolto e mi ha confermato che sì, il problema è quello:
insegnare alle persone ad ascoltare. Ma molti pensano che la soluzione
passi per l’aumento dell’efficienza. Ovvero quello che nei miei termini
è rendere le persone ingranaggi, nelle sue soldatini di un esercito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel futuro algoritmico che abbiamo davanti, però, la soluzione proposta
è proprio quella sbagliata: il processo ottimizzato, l’efficienza, il
dato analizzato in modo meccanico, l’algoritmo programmato da chissà chi
con chissà quale obiettivo (o con chissà quale intima conoscenza del
problema). L’app per la solidarietà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ancora non so quale sia la soluzione, l’alternativa all’approccio
algoritmico. Come non lo sapevo nella &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2015/12/18/e-e-la-scalabilita-fosse-il-nemico/"&gt;scorsa
email&lt;/a&gt;
o quando scrivevo di&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2014/05/30/un-po-di-spunti-di-riflessione-sulle-self-driving-cars/"&gt;auto che si guidano da
sole&lt;/a&gt;.
Però è chiaro che questi pensieri continuerò a farli, perché secondo me
l'argomento è di primaria importanza. Se ci vuoi riflettere con me sei
il benvenuto, perché pensando da soli non si va molto avanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ti ricordi &lt;strong&gt;&lt;a href="http://magrathea.it/chetteleggi/"&gt;Chetteleggi&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;? Ho qui
una serie di appunti su come migliorarlo. Ho anche fatto &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/checonsigli/"&gt;un
esperimento&lt;/a&gt;, che a vederlo
non sembra diverso, ma dietro il codice è completamente differente. Però
non funziona ancora come vorrei. Nei ritagli di tempo trasformerò gli
appunti su carta in modifiche al codice e farò funzionare il tutto
dovrebbe. Intanto, approfittando del Natale, ho preso un pezzo di idea e
ci ho fatto questo: la &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/consiglialibri/"&gt;Gattina di Natale che consiglia i
libri&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Un giorno
integrerò il tutto in un sito solo, intanto puoi giocare con la Gattina
di Natale e con Chetteleggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai presente &lt;strong&gt;Tumblr&lt;/strong&gt;? Sì? No? No?!? E’ un social network utilizzato
oggi prevalentemente per la pubblicazione e condivisione di foto, ma
raccoglie qualsiasi tipo di contenuto. Te l’ho raccontato come la cosa
più noiosa del mondo, ma è un’isola felice e unica su Internet. Martedì
5 a Roma ci sarà il &lt;strong&gt;&lt;a href="http://2016day.tumblr.com"&gt;Tumblr Day 2016&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Io
terrò un talk, ma ti assicuro che vale la pena venire anche non per
ascoltare me. Tumblr è un bel posto online ed è frequentato da bella
gente che vale la pena venire a conoscere. Vieni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho visto &lt;strong&gt;Star Wars: Il Risveglio della Forza&lt;/strong&gt;. Due volte. La prima
con un'ansia pazzesca addosso. E nonostante questo mi è piaciuto. Poi
l'ho rivisto più sereno e mi è piaciuto di più. Non è un film perfetto,
ma è un bel film.  Star Wars è di nuovo tra noi. &lt;a href="http://www.magrathea.it/2015/12/star-wars-episodio-vii-il-risveglio-della-forza-si-e-risvegliata-davvero/"&gt;Ne parlo
qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A febbraio o giù di lì dovrei tenere un &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.ad-webside.com/corso-ecommerce/"&gt;corso in aula sulle basi
dell'ecommerce&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: da zero
alla gestione di un negozio online su sito proprio o marketplace in
sette lezioni, con due incontri a settimana. Se ti interessa o conosci
qualcuno a cui possa interessare, fammi sapere.&lt;/p&gt;</summary><category term="algoritmi"></category><category term="solidarietà"></category><category term="star wars"></category></entry><entry><title>E se la scalabilità fosse il nemico?</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/12/18/e-e-la-scalabilita-fosse-il-nemico/" rel="alternate"></link><published>2015-12-18T16:00:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-12-18:2015/12/18/e-e-la-scalabilita-fosse-il-nemico/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Eravamo rimasti al futuro dell’istruzione, al fatto che i sistemi
scalabili come mooc ed educazione algoritmica non mantengono le
promesse, il sistema di istruzione più efficiente è sempre quello basato
sulla presenza fisica (online o dal vivo) di un insegnante. In un mondo
in cui a ogni proposta di attività segue la domanda “ma è scalabile?”,
per questo approccio bisogna rispondere che no, non è scalabile. Avere
un insegnante fisicamente disponibile per un’aula di mille persone è
come assistere a una registrazione: le possibilità di rapporto e
interazione, e quindi di approfondimento spontaneo e di risposte a
domande puntuali, sono praticamente assenti. Ma la mancanza di
scalabilità è un male?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ragionamento simile l’ho fatto un po’ di tempo fa mentre preparavo il
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-zasvh/qucjn/ut/88/aHR0cDovL3d3dy5zbGlkZXNoYXJlLm5ldC9hbmNvcy9zbWFydC1jaXR5LTU1MDI5ODEx?_d=0BH&amp;amp;_c=9e5142de"&gt;workshop sulle smart
city&lt;/a&gt;
per Ilab. Tra le tante proposte di sistemi per rendere la città smart
basate sulla tecnologia, automatizzabili, scalabili, quelle che per me
sono più convincenti, meno invasive, più umane sono in realtà due idee
che di tecnologia ne usano poca: il &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-zasvh/qucjn/ut/89/aHR0cDovL2NvbGxhYmN1YmVkLmNvbS8yMDExLzExLzAxL3RoZS10aWR5LXN0cmVldC1wcm9qZWN0Lw?_d=0BH&amp;amp;_c=2f0aff05"&gt;Tidy Street
Project&lt;/a&gt;
e il &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-zasvh/qucjn/ut/60/aHR0cDovL3d3dy5wdWJsaWNzcGFjZS5vcmcvZW4vd29ya3MvZzM2Mi1lbC1jYW1wby1kZS1jZWJhZGE?_d=0BH&amp;amp;_c=44b6c708"&gt;Campo de
Cebada&lt;/a&gt;,
di cui ho già parlato in passato. Queste idee sono belle, funzionano,
migliorano la vita, ma quanto sono replicabili? Sono sintetizzabili in
un set di buone pratiche esportabile ovunque? O è necessario un lavoro
di adattamento che, per forza di cose, varia di città in città, di
strada in strada, di fatto rendendo necessario ripartire ogni volta non
dico da zero, ma quasi? E’ un male la mancanza di scalabilità, se è
determinata dal voler rispettare le esigenze e le particolarità di un
luogo e di un insieme di persone?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aggiungo altra carne al fuoco: questo &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-zasvh/qucjn/ut/90/aHR0cDovL3d3dy50aGVhdGxhbnRpYy5jb20vdGVjaG5vbG9neS9hcmNoaXZlLzIwMTUvMTEvdGhlLWZvb2QtZGVsaXZlcnktc3RhcnQtdXAteW91LWhhdmVudC1oZWFyZC1vZi80MTQ1NDAv?_d=0BH&amp;amp;_c=2578c785"&gt;interessante articolo
dell’Atlantic&lt;/a&gt;
sulle startup che propongono il modello Amazon/Uber per il cibo a
domicilio. L’articolo è interessante e anziché citarne pezzi ti invito a
leggerlo tutto per comprendere il motivo per cui l’autore ha deciso di
non avvalersi più di queste startup, efficienti ma asettiche come
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-zasvh/qucjn/ut/91/aHR0cHM6Ly93d3cuc3ByaWcuY29t?_d=0BH&amp;amp;_c=2ace1e81"&gt;Sprig&lt;/a&gt;,
e utilizzare invece
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-zasvh/qucjn/ut/92/aHR0cHM6Ly9qb3NlcGhpbmUuY29tLw?_d=0BH&amp;amp;_c=f1cf959b"&gt;Josephine&lt;/a&gt;,
un servizio molto low tech che gli dà meno scelta, ma lo mette in
contatto con le persone che abitano intorno a lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In generale mi pare di avvertire in alcuni degli ambienti che frequento
e con cui sono in contatto una reazione, un inizio di fastidio verso
l’eccesso di algoritmi nelle nostre vite, ovvero di decisioni prese da
altri per il nostro bene senza che a noi sia ben chiaro come e perché
quelle decisioni siano state prese. Una reazione verso il nascondere le
complessità e il lavoro che c’è dietro le cose,  il che comporta anche
nascondere chi lavora dietro le quinte e i suoi problemi. Mi chiedo se
questa tendenza di nicchia diventerà un fenomeno diffuso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E’ dall’ultima volta che ti ho scritto che rimugino questi argomenti. In
effetti, venerdì scorso stavo per mettermi alla tastiera per comporre
questa lettera dopo aver terminato, con un anticipo sorprendente per le
mie abitudini, di preparare la valigia per Parigi. Poi è arrivato un sms
da mia madre che diceva di accendere la televisione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ho nulla da aggiungere a quanto è stato detto a proposito e a
sproposito di quanto è avvenuto, se non che provo un immenso dolore per
quanto è avvenuto in una città che un tempo giravo con più familiarità
di Roma e per i suoi abitanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle cose che vengono dette è “non bisogna avere paura”.
Affermazione che mi trova del tutto d’accordo. Ma che vuol dire
concretamente non avere paura, come si dimostra? Per esempio riflettendo
sull’integrazione. E’ facile, quasi inevitabile, che il malcontento si
radichi là dove non ci si sente parte della società, dove ci si sente
guardati con sospetto dalla comunità, dove ci si sente sempre stranieri,
ospiti sgraditi, a mala pena tollerati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per ora non aggiungo altro, anche qui devo ancora riflettere prima di
parlare. Ma “non avere paura” è un ottimo consiglio. Va applicato in
maniera concreta e intelligente.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Disneyland nei Paesi Bassi: ovvero, l'importanza del bello</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/26/3557/" rel="alternate"></link><published>2015-08-26T11:42:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-26:2015/08/26/3557/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/08/20150823_135817.jpg"&gt;&lt;img alt="20150823_135817" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/08/20150823_135817-1024x576.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa lettera sarà probabilmente breve, perché di nuovo sto scrivendo
con lo smartphone e chiunque pensi che un affare del genere, per quanto
generoso in pollici di schermo, possa sostituire un computer vero con
una vera tastiera è un pazzo. In ogni caso, buonasera da Amsterdam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La foto qui sopra per me rappresenta la sintesi perfetta di questa
città. A destra vedi il &lt;strong&gt;Museo della Navigazione&lt;/strong&gt;, un'architettura
originale. Qui originale è un sinonimo di “sta lì da tanto”. Quanto?
&lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Nederlands_Scheepvaartmuseum"&gt;Wikipedia mi dice che il progetto è del
1656&lt;/a&gt;. Al
centro, fintissima e kitschissima, la pagoda di un ristorante cinese,
simbolo del legame antico dell'Olanda con l'est. Siamo a due passi dalla
Chinatown locale. Dietro la pagoda la struttura a forma di nave del
&lt;strong&gt;NEMO&lt;/strong&gt;, che non è un monumento al pesce perduto e ritrovato, ma il
&lt;a href="http://www.e-nemo.nl/en/"&gt;museo della scienza e centro scientifico&lt;/a&gt;,
progetto di Renzo Piano del 1997.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui è tutto così: l'antico, il nuovo e il baraccone tutti mischiati.
&lt;strong&gt;Piazza Dam&lt;/strong&gt; è bellissima per il suo essere un luogo vivo, vivace,
pieno di gente del posto e di molti altri posti diversi che entrano ed
escono da monumenti e negozi o si fanno affascinare dagli eventi o dagli
spettacoli degli attori di strada o cercano fumo o cercano di
rimorchiare o tutto quanto assieme. Piazza Dam è anche il caso più
evidente che io abbia mai visto di &lt;strong&gt;disneylandizzazione di un centro
storico&lt;/strong&gt;. A livello strada non c'è quasi niente di locale, se si
escludono i monumenti e i grandi magazzini storici: dite una catena di
abbigliamento o beni di lusso o cibo, preferibilmente fast food, e qui
ne trovate un negozio. &lt;strong&gt;Dal primo piano in su, Amsterdam&lt;/strong&gt;. Ovvero,
l'architettura che immagini quando pensi a questa città. È ovvio che uso
il termine disneylandizzazione in tono critico, come tutti quelli che
lamentano la perdita di identità di un centro storico e la sua
trasformazione in un centro di intrattenimento a misura di turista,
identico ovunque nel mondo dato che i negozi sono sempre quelli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco distante da Piazza Dam, verso la Stazione Centrale e il fiume Ij,
c'è il quartiere medievale, che si distingue dal centro storico
affacciato sui famosi canali più per il fatto che le costruzioni sono
ammassate tra loro che per una vera differenza architettonica. E perché
qui, rispetto a Piazza Dam, coffeeshop e sexy shop sono più frequenti.
Praticamente nessuna catena internazionale, ma bar/locali/ristoranti di
categoria trappola per turisti ogni pochi metri. Anche qui, bisogna
alzare gli occhi sopra il livello delle vetrine per vedere l'Amsterdam
tradizionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma questa Amsterdam tradizionale, è la “vera” Amsterdam? O forse la vera
Amsterdam è questa, quella composta dalla Amsterdam a livello strada,
con le sue attrazioni e la gente che sta lì per quelle, e dalla
Amsterdam dal primo piano in su? &lt;strong&gt;DisneylAmsterdam&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piazza Dam è Disneyland. Ma senza tutti i negozi che ci si affacciano
intorno, calata la sera in inverno sarebbe Piazza Che Due Palle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il NEMO è a forma di nave perché questa è stata una nazione di
navigatori. Ma con il ragionamento scienza - esplorazione - nave,
avrebbe altrettanto senso in cima alle Alpi o in mezzo al Sahara. Nulla
della sua architettura dice “Amsterdam” o anche solo “Olanda”, ma ormai
&lt;strong&gt;è parte di Amsterdam&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;C'è un modo per evitare che i centri storici perdano la loro identità
per omogeneizzarsi in centri di intrattenimento tutti uguali a livello
vetrina?&lt;/strong&gt; C'è una sana via di mezzo tra rinnovamento e conservazione?
Al di là delle belle parole e dei bei pensieri, guardami negli occhi:
&lt;strong&gt;gliene frega veramente qualcosa a qualcuno dell'identità dei centri
storici?&lt;/strong&gt; Della bottega artigianale? Quando cavolo sei stato da un
artigiano l'ultima volta? &lt;strong&gt;Un artigiano è un commerciante, esattamente
come H&amp;amp;M&lt;/strong&gt;: non è che continua a campare perché tu vuoi proprio tanto
mantenere l'identità del centro storico e le sue botteghe artigiane,
campa se ha clienti. E, anzi e/o, se il padrone delle mura non riceve
un'offerta migliore e non gli alza a livelli insostenibili l'affitto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il bello del viaggiare è venire in contatto con cose, situazioni,
persone diverse. &lt;strong&gt;Se il primo impatto, quello più visibile e facile da
trovare, è una replica di quello che troviamo ovunque, anche a casa, è
un tragico impoverimento&lt;/strong&gt;. E allora Amsterdam si riduce a case strette,
sexy shop, coffeeshop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma possiamo impedire questa omogeneizzazione? C'è un modo? &lt;strong&gt;Ne abbiamo
diritto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa è la domanda fondamentale. E fa il paio con “è giusto produrre i
cinepanettoni?”\
Che c'entra? C'entra! È quello che vuole “la gente”. Se no non ci
sarebbero gli stessi prodotti ovunque: li vogliono i locali, li vogliono
i turisti. Sono stato nei grandi magazzini De Bijenkorf. Magnifico
palazzo fuori, una Rinascenti più lussuosa dentro. Sono andato al
reparto cartoleria ed escludendo la pochissima roba economica da
battaglia, la penna stilografica meno costosa era una Lamy Safari, e va
bene, ma per quanto riguarda la cartoleria, era come essere da
Feltrinelli. Non c'era niente che dicesse Olanda. Nei taccuini, nei
vestiti, negli accessori. C'era quello che vuole la gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, che diritto abbiamo noi, studiosi della cultura digitale, designer,
innovatori, di dire alla “gente” che vuole le cose sbagliate? Che può
volere di più e di meglio? Che “meno commerciale e più caratteristico” è
più bello? Non era stato già fatto questo discorso, partendo dai tempi
della domanda filosofica &lt;em&gt;“vale più un'ora di Socrate che discute di
filosofia o un'ora del contadino che gioca a carte?”&lt;/em&gt;, anche nella
variante economica &lt;em&gt;“trae più godimento Socrate da un'ora passata a
filosofeggiare o il contadino da un'ora passata a giocare a carte?”&lt;/em&gt;
Come, tra parentesi, se Socrate non avesse mai passato un secondo della
sua vita a cazzeggiare o il contadino a chiedersi se la sua vita è tutta
lì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, io penso che noi &lt;strong&gt;non abbiamo alcun diritto a ergerci a censori e
giudici di cosa sia buono e cosa no per gli altri&lt;/strong&gt;. Ma boia se possiamo
avere la nostra idea! E un modo per diffonderla e farla condividere, per
me, parte da questa considerazione: &lt;strong&gt;la gente abituata a vivere nel
bello diventa migliore&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:\
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Apofenia è la newsletter che promuove la bellezza. Come puoi non
leggerla?!? &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;http://apofenia.voxmail.it/user/register\
&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ricorda che questa è un'email: se mi vuoi rispondere, basta che
clicchi &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non farti imporre da altri il loro ideale di bello, ma santo cielo,
circondati di bellezza!\
AN\
Amsterdam\
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="cultura"></category></entry><entry><title>Un'intelligenza artificiale passa per umana, ma non è umana</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/25/unintelligenza-artificiale-passa-per-umana-ma-non-e-umana/" rel="alternate"></link><published>2015-08-25T18:24:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-25:2015/08/25/unintelligenza-artificiale-passa-per-umana-ma-non-e-umana/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come decimo invio della
newsletter &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/08/ex-machina.jpg"&gt;&lt;img alt="ex-machina" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/08/ex-machina-1024x576.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Roma e dal suo post ferragosto piovoso. Da dove arriverà
la prossima newsletter? Arriverà? Stay tuned!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dovrebbe esistere una parola per definire quei film che sono belli belli
belli fino quasi alla conclusione, ma che buttano via tutto negli ultimi
minuti, facendo crollare il giudizio da “oh, dio, sì!” a “meh”.
Probabilmente c’è una parola del genere in tedesco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In Capire il Fumetto, l’arte invisibile&lt;/strong&gt;, Scott McCloud dice che
secondo lui gli &lt;strong&gt;istinti fondamentali della specie umana&lt;/strong&gt; sono
&lt;strong&gt;sopravvivenza&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;riproduzione&lt;/strong&gt;. La dice un po’ buttandola via,
questa cosa, per andare a parlare d’arte. In realtà, trattandosi di un
manuale per capire e scrivere fumetti, questo è molto importante anche
per parlare delle &lt;strong&gt;motivazioni dei personaggi&lt;/strong&gt;, che necessariamente
partono da uno di questi istinti. Io sono completamente d’accordo a metà
con McCloud: sono d’accordo che questi siano gli istinti alla base di
ogni essere vivente, non solo umano, ma non credo che l’arte sia tutto
quello che facciamo che non è strettamente legato alla soddisfazione di
uno di questi bisogni. La maggior parte degli artisti rinascimentali,
per dire, usava la propria arte per pagarsi da vivere, quindi
sopravvivere. O anche più che sopravvivere, visto che venivano pagati
profumatamente per la loro arte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prima di prendertela con me e con McCloud per aver ridotto la
complessità del genere umano a questi due bisogni base, tieni presente
che sopravvivere è la conservazione di se stessi, riprodursi è la
conservazione della specie. &lt;strong&gt;Costruendo una sovrastruttura su questi
elementi, o giocandoci, possiamo costruire ogni forma di personaggio e
la narrativa che gli è propria&lt;/strong&gt;. Achille, per esempio, viene posto di
fronte alla scelta: vivere a lungo, generare molti figli e creare una
dinastia o morire giovane, ma venire ricordato in eterno per le sue
gesta? Achille sceglie la conservazione di se stesso, ma attraverso la
memoria e non la vita. Puoi giocare anche tu a ricondurre a questi due
fattori, alla loro combinazione o stravolgimento le motivazioni di ogni
personaggio della narrativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In &lt;strong&gt;ecologia&lt;/strong&gt; ci sono &lt;strong&gt;&lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Strategia_r-K"&gt;due
strategie&lt;/a&gt; attraverso cui
una specie può crescere e affermarsi in un ecosistema&lt;/strong&gt;.\
La &lt;strong&gt;strategia K&lt;/strong&gt; è quella che seguiamo noi umani, i mammiferi in
generale, uccelli, rettili, le specie più o meno evolute. &lt;strong&gt;Pochi figli,
molto protetti e accuditi&lt;/strong&gt;. Più altre caratteristiche che ora non ci
interessano, perché mettendo in relazione questo paragrafo col
precedente su sopravvivenza e riproduzione forse hai iniziato a capire
dove voglio andare a parare.\
La &lt;strong&gt;strategia r&lt;/strong&gt; è ovviamente il contrario: &lt;strong&gt;un mucchio di “figli”,
generati e diffusi rapidamente nell’ecosistema, senza alcuna o quasi
cura sul loro destino&lt;/strong&gt;. Microorganismi, invertebrati, pesci (nonostante
quello che vi vuol far credere Alla Ricerca di Nemo) e le piante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno scrittore (scrittore, visto? Creatore di storie, ecco il
collegamento con McCloud!) che conosce bene queste strategie è &lt;strong&gt;Cory
Doctorow&lt;/strong&gt;, che da esse trae una &lt;strong&gt;lezione di economia&lt;/strong&gt; e invita i
colleghi scrittori, e chi vive d'arte in generale, a &lt;a href="http://www.locusmag.com/Features/2008/05/cory-doctorow-think-like-dandelion.html"&gt;comportarsi con le
sue opere come un
tarassaco&lt;/a&gt;
si comporta con i suoi semi. Non quindi come un genitore con il figlio,
con una protezione intensa a colpi di copyright e un sacco di energie e
attenzioni dedicate a stabilire come e dove deve circolare la sua opera,
ma come una pianta che dissemina il più possibile i suoi semi, non
importa che strada prendano, dove finiscano, quali fruttano o quali no.
L’importante è usare a proprio vantaggio la caratteristica principale di
Internet: la facilità di copia e trasmissione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’articolo di Doctorow è una lettura importante, ma non era lì che
volevo andare a parare, ma su un film bello fino quasi all’ultimo che
crolla rovinosamente nel finale. &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt0470752"&gt;&lt;strong&gt;Ex
Machina&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La trama senza spoiler di Ex Machina: geniale inventore dell’equivalente
di Google nel mondo raccontato dal film crea quella che potrebbe essere
una intelligenza artificiale. Porta nella sua Fortezza della Solitudine
– centro di ricerca uno dei più brillanti programmatori della sua
azienda perché amministri il &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Test_di_Turing"&gt;test di
Turing&lt;/a&gt; alla macchina per
determinare se si tratti effettivamente di una intelligenza artificiale.
Seguono eventi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il film è molto bello. Ma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma alla fine cade per le motivazioni dell’IA. Che &lt;strong&gt;non sono motivazioni
da IA, sono motivazioni assolutamente umane&lt;/strong&gt;. Che occasione sprecata.
Dieci anni fa sarebbe andato bene, ma dopo
&lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt1798709"&gt;&lt;strong&gt;Her&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; non è più possibile
rappresentare un’intelligenza artificiale come qualcosa che vuole le
stesse cose che desidera un umano e non come qualcosa di diverso,
&lt;strong&gt;un’altra specie, un’altra forma di vita&lt;/strong&gt;. Che dovrebbe avere &lt;strong&gt;altre
esigenze, altri scopi&lt;/strong&gt;. Quelli basici, fondamentali, sono gli stessi di
ogni forma di vita: sopravvivenza, riproduzione. Ma i modi in cui
vengono articolati questi scopi e le azioni compiute per raggiungerli
non possono essere quelli prettamente umani rappresentati nel film. Non
possono più essere quelli. Siamo nel 2015 e Alex Garland, il regista, lo
sa: tutte le sue premesse sono corrette. Le conclusioni sono sbagliate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve lo dimostro.\
Avete presente il primo film dei Vendicatori? La prima apparizione della
Vedova Nera sullo schermo? Bene, Togliete da Ex Machina l’intelligenza
artificiale e mettete al suo posto la Vedova Nera. Togliete il test di
turing e mettete al suo posto l’esigenza di ottenere informazioni da
Natasha tramite un interrogatorio non basato sulla violenza. Il film
rimane pressoché identico. Quindi non c’è bisogno di avere una IA per
raccontare quella storia. Quindi non è una storia su una IA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peccato, una bella occasione sprecata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo non vuol dire che non valga la pena andare a vederlo. Ci sono
delle sfumature tra Guerre Stellari e Highlander 2 ed Ex Machina sta
decisamente più verso Guerre Stellari. Solo, peccato quel finale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per concludere, perché siamo tutti in vacanza e a questo giro la voglio
fare breve, una riflessione sulla minaccia rappresentata dalle IA,
paventata tra gli altri da Stephen Hawking e Elon Musk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Preoccuparsi del fatto che le intelligenze artificiali possano essere
una minaccia mentre il clima è impazzito e si stanno sciogliendo
ghiacciai e calotte polari è come camminare sui binari mentre il treno
vi sta venendo incontro e preoccuparsi di poter essere colpiti da un
fulmine.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://twitter.com/worrydream/status/631320019142467584"&gt;Non è farina del mio
sacco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:\
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Apofenia è la newsletter che recensisce i film usando modelli teorici
dell'ecologia. Leggila anche tu!
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;http://apofenia.voxmail.it/user/register\
&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ricorda che questa è un'email: se mi vuoi rispondere, basta che
clicchi &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goditi l'estate, anche la pioggia è bella!\
AN\
Roma\
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="fantascienza"></category></entry><entry><title>Internet ha fallito il suo scopo?</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/10/internet-ha-fallito-il-suo-scopo/" rel="alternate"></link><published>2015-08-10T12:25:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-10:2015/08/10/internet-ha-fallito-il-suo-scopo/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come ottavo invio della
newsletter &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Roma, ci sono nuvole nel cielo e nuvole nella mia testa.
Raggi di sole filtrano in entrambi i luoghi. Questa settimana,
riflessioni serie su internet e sulle sue promesse. Che non stanno
venendo mantenute. Ma poi, queste promesse, chi le ha fatte?
Oggi è lunga. Mettiti comodo.
Il punto di partenza, non ci crederai mai, è &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/5/aHR0cDovL3d3dy5jb3JyaWVyZS5pdC9wb2xpdGljYS8xNV9sdWdsaW9fMjkvdml0by1jcmltaS1jb21wbG90dG8tcGllZGktc3BvcmNoaS1pcm9uaWUtcmV0ZS1tNXMtNGRkZWJmNmMtMzVlZi0xMWU1LWIwNTAtN2RjNzFjZTdkYjRjLnNodG1s?_d=071&amp;amp;_c=0d12fd0f"&gt;questa
notizia&lt;/a&gt;:
un simpatizzante del Movimento 5 Stelle ha scritto a Vito Crimi per
segnalare che &lt;strong&gt;il pavimento di casa al ritorno dalle vacanze era
sporco&lt;/strong&gt; e che il figlio che cammina scalzo ora ha i piedi neri. &lt;em&gt;Da
dove viene questa polvere? Cosa c’è nell’aria? Cosa respiriamo? Bisogna
controllare! Gombloddo!
&lt;/em&gt;Seguono perculamenti a Crimi e grandi premi GAC al papà del bambino con
i piedi neri.
Ma anziché seguire l’istinto e giudicare a pelle, fermiamoci un momento
a riflettere. Perché &lt;strong&gt;questa notizia apparentemente buffa dimostra che
le promesse di Internet sono in parte fallite&lt;/strong&gt;.
Leggiamo con attenzione. Il padre &lt;strong&gt;non dice che è strano che ci sia
sporco per terra&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Dice che non c’è il solito sporco&lt;/strong&gt;, ma un tipo di
polvere diverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, ci possono essere molte spiegazioni valide sull’origine di questa
polvere. Ne ipotizzo una: un vicino si è comprato il barbecue, ha fatto
una festa in terrazza e il vento ha portato la fuliggine in casa. Ne
ipotizzo un’altra, per esperienza personale. Se mi leggi da un po’,
ricorderai che qualche settimana fa ho accompagnato mia madre al
paesello natio. Appena arrivati a casa si è lamentata della polvere, più
abbondante e diversa dal solito. La causa di questa polvere lei la
conosce benissimo: il corso principale è stato pedonalizzato e ora il
traffico in uscita dalla città, comprese le corriere del trasporto
extraurbano, passano sotto le sue finestre.
Il nostro padre preoccupato prima di scrivere una mail allarmata a Crimi
avrebbe potuto chiedere in giro, a un vicino o a Gogole, per sapere se
era cambiato qualcosa, successo qualcosa durante la sua assenza. Ma non
lo ha fatto. Per una ragione semplice: &lt;strong&gt;ha paura&lt;/strong&gt;.
Che un padre si preoccupi per la salute del figlio è del tutto naturale.
Ma come ci insegna Dune, &lt;em&gt;“La paura uccide la mente. La paura è la
piccola morte che porta con sé l'annullamento totale.”&lt;/em&gt; E che cosa causa
e che cosa alimenta questa paura? Disinformazione, pregiudizi,
preconcetti.
&lt;strong&gt;Ed ecco il primo fallimento della rete, la prima promessa di internet
non mantenuta&lt;/strong&gt;. Il web doveva mettere fine a disinformazione,
pregiudizi, preconcetti, ignoranza permettendoci di accedere a tutto lo
scibile umano. Gli smartphone mettono letteralmente tutta la conoscenza
del pianeta a portata di mano. Il latte fa male? Le scie chimiche sono
reali? L’austerità aiuta a risolvere i problemi economici delle nazioni?
Il politico che si lamenta tanto di una legge, l’ha votata pure lui o
no? Hanno cambiato qualche senso di marcia vicino casa? Ricerche, studi,
analisi, articoli, delibere comunali, tutto a portata di mano per
informarci, per poter finalmente capire. Per &lt;strong&gt;mettere fine
all’ignoranza, alla paura, ai preconcetti&lt;/strong&gt;.
Il problema, che non è un problema ma è &lt;strong&gt;il bello di internet&lt;/strong&gt;, è che
però &lt;strong&gt;oltre a tutto quello che dovrebbe sconfiggere l’ignoranza, sul
web si trova anche tutto quello che l’alimenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trascuriamo il discorso sull’autorevolezza delle fonti e parliamo di
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/6/aHR0cHM6Ly9pdC53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvQmlhc18lMjhwc2ljb2xvZ2lhJTI5?_d=071&amp;amp;_c=f9f7b697"&gt;bias
cognitivi&lt;/a&gt;.
Uno degli errori cognitivi più comuni è il &lt;strong&gt;bias di conferma&lt;/strong&gt;. Ovvero
quello per cui &lt;strong&gt;non cerchiamo informazioni per formulare un giudizio,
ma per trovare la conferma a un’idea che già abbiamo&lt;/strong&gt;.
Su internet è molto facile trovare dati e informazioni che confermano
quello che pensiamo, &lt;em&gt;qualsiasi cosa pensiamo&lt;/em&gt;. Ma non solo: su internet
possiamo anche trovare facilmente altre persone che la pensano come noi,
rafforzando le nostre convinzioni. Perché uno può essere l’unico a
pensare una cosa, ma tanti no, la massa non sbaglia!
E quindi, il nostro papà preoccupato ha notato un evento, lo ha
interpretato utilizzando il suo bagaglio culturale, che è stato validato
dalle informazioni che ha trovato sulla rete, e si è rivolto a qualcuno
che ha idee e pensieri in sintonia con i suoi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internet è un moltiplicatore&lt;/strong&gt;. Se cerchiamo conoscenza e verità ci
permette di trovare tutta la conoscenza e verità che cerchiamo molto
velocemente e ci permette di comunicare con persone affini a noi. Se
cerchiamo sospetto, pregiudizio e dietrologia, uguale!
In entrambi i casi, gli effetti vengono magnificati dalla quantità di
informazioni e dalla capacità di connessione con altri che ci vengono da
internet. Ovviamente, sempre per il discorso del bias cognitivo, &lt;strong&gt;tutti
cercano (credono di cercare) conoscenza, nessuno cerca deliberatamente
idiozie per alimentare attivamente la propria ignoranza (intesa come non
conoscenza)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi &lt;strong&gt;la visione tecno deterministica per cui internet ci rende più
informati&lt;/strong&gt; (nel senso di: ci dà una migliore e più approfondita
conoscenza di ciò che è vero, di come stanno le cose, di come funziona
il mondo) &lt;strong&gt;è sbagliata&lt;/strong&gt;. E’ più giusto dire che internet ci permette
di trovare facilmente molte informazioni. Che queste ci rendano più
informati o più disinformati dipende da noi e dalla nostra voglia e
capacità di giudicare ciò che troviamo, e qui conta la valutazione delle
fonti, e mettere in discussione le nostre idee e preconcetti per
sfuggire al bias di conferma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notate come &lt;strong&gt;quelli che commentano con ironia il post del papà
preoccupato non sono usciti dal loro bias di conferma&lt;/strong&gt;, ma hanno
semplicemente fatto l’equazione “&lt;em&gt;complottismo + Crimi = la risata
quotidiana&lt;/em&gt;”. Non è che una parte della rete ha sempre ragione e l’altra
si copre sempre di ridicolo!
&lt;strong&gt;L’altra grande promessa di internet è che ci avrebbe reso tutti più
liberi&lt;/strong&gt;. Perché più informati, in grado di esprimere la nostra opinione
e comunicare con altre persone affini a noi, trovare opinioni e persone
diverse, confrontarci e crescere, lanciare la nostra attività e avere
benessere economico, sfuggire al gioco delle corporazioni che ci dicono
come vestire, cosa mangiare, cosa leggere e guardare per divertirci e
formare il nostro pensiero. &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/7/aHR0cDovL3d3dy52YXRpY2FuLnZhL2FyY2hpdmUvSVRBMDAwMS9fX1BWUy5IVE0?_d=071&amp;amp;_c=4d34ff7d"&gt;Conoscerete la verità e la verità vi farà
liberi&lt;/a&gt;!
&lt;strong&gt;Ma se internet può essere un moltiplicatore di ignoranza, può essere
anche un moltiplicatore di mancanza di libertà&lt;/strong&gt;. Perché amplifica
quello che ci rende soggiogati e sottomessi.
Si parla tanto di &lt;strong&gt;1984&lt;/strong&gt; e di come la distopia descritta da Orwell
stia diventando realtà: false informazioni, paura, sorveglianza
continua, verità nascoste. Tra le rivelazioni di WikiLeaks e quelle di
Edward Snowden viene fuori che &lt;strong&gt;viviamo nella versione cyberpunk di
1984&lt;/strong&gt;.
L’altro grande romanzo distopico di cui tutti si dimenticano sempre è
&lt;strong&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/8/aHR0cHM6Ly9pdC53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvSWxfbW9uZG9fbnVvdm8?_d=071&amp;amp;_c=4692ea06"&gt;Il Mondo
Nuovo&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
di Aldous Huxley. Anche lì la popolazione è controllata, ma in modo
completamente diverso: lì quella che si crede la classe dominante vive
tra continui piaceri e intrattenimenti. &lt;strong&gt;L’impegno non è soffocato, è
distratto. La verità non viene nascosta o falsificata, viene sommersa in
un mare di notizie più accattivanti&lt;/strong&gt;. Gossip, foto di cibo, Candy
Crush, Netflix e tutta la TV che si possa desiderare. Notate che per noi
che lo leggiamo, Il Mondo Nuovo è una distopia, ma per gli Alpha
descritti nel libro, la loro è la migliore delle vite possibili,
un’utopia. Ma pure per i cittadini perfettamente integrati nel sistema,
quello del Grande Fratello è il migliore dei mondi possibili!
Internet doveva renderci liberi e chi ha vissuto la primavera araba
nelle piazze egiziane e usava la rete per organizzarsi e comunicare e
far sapere al mondo cosa stava succedendo, lo ha sicuramente visto come
strumento di libertà. Dopo quella rivoluzione, ne hanno dovuta fare
un’altra per liberarsi del nuovo presidente, democraticamente eletto,
espressione di una verità e di una libertà evidentemente non troppo
vere, non troppo libere, ma molto ben comunicate e in grado di fare
presa sugli elettori.
&lt;strong&gt;Le due promesse, renderci più informati e renderci più liberi, sono
fallite&lt;/strong&gt;. In parte. C’è chi è effettivamente più informato e più
libero. C’è chi è stato reso meno informato e meno libero. Non ha fatto
la scelta giusta, o non si è reso conto di avere una scelta o proprio
non gliene fregava niente e secondo lui siamo noi a essere più
disinformati e schiavi del regime, delle corporazioni, di noi stessi, di
qualcosa. E il fatto che siano fallite in parte vuol dire che &lt;em&gt;noi&lt;/em&gt;
sappiamo di più e siamo più liberi, ma &lt;em&gt;loro&lt;/em&gt; no. &lt;em&gt;Loro&lt;/em&gt; hanno deciso di
rimanere nell’ignoranza. E il bello è che &lt;em&gt;loro&lt;/em&gt; possono dire la stessa
cosa di &lt;em&gt;noi&lt;/em&gt;, perché secondo &lt;em&gt;loro&lt;/em&gt; siamo &lt;em&gt;noi&lt;/em&gt; quelli che vanno dietro
a sciocchezze e si fanno illudere e ingannare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ma queste promesse chi le ha fatte?&lt;/strong&gt;
Non internet, che è uno strumento e, in quanto tale, non può fare
promesse e può essere usato per il bene o per il male. No, le promesse
non le fanno le tecnologie e i protocolli di comunicazione, le fanno le
persone. Che interpretano quelle tecnologie e quei protocolli in una
certa maniera, gli associano certi valori e certe potenzialità. Sta
succedendo la stessa cosa con la
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/9/aHR0cHM6Ly93d3cuY2hlLWZhcmUuY29tL2xlLXJhZGljYWxpLXBvdGVuemlhbGl0YS1kaS1ibG9ja2NoYWluLw?_d=071&amp;amp;_c=e32cf5b0"&gt;blockchain&lt;/a&gt;.
&lt;strong&gt;Quelle promesse ce le siamo fatte da soli o le hanno fatte persone
come noi e noi ci abbiamo creduto.&lt;/strong&gt;
E’ la natura umana, la solita natura umana. Che ha sempre portato a
questa situazione, indipendentemente dal periodo storico e dalle
tecnologie. E’ una pia illusione il dettato del tecno determinismo duro,
che dice che la tecnologia migliorerà finalmente la vita di tutti. Il
tecno determinismo soft dice solo che la tecnologia cambia la vita ed è
corretto: ma è anche una banalità.
E quindi? Come salviamo internet? Bisogna salvare internet? A tutta
questa parte cupa, quale parte positiva e propositiva segue?
&lt;strong&gt;Non lo so&lt;/strong&gt;. Per ora nelle mie riflessioni arrivo qui, non ho e non
vedo una soluzione. &lt;strong&gt;E quindi sono triste&lt;/strong&gt;.
Vedo altre persone con cui ho grande sintonia, come &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/10/aHR0cHM6Ly9zcGVlZGJpcmQud29yZHByZXNzLmNvbS8?_d=071&amp;amp;_c=4b771919"&gt;&lt;strong&gt;Adam
Greenfield&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
(&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/11/aHR0cHM6Ly90aW55bGV0dGVyLmNvbS9zcGVlZGJpcmQv?_d=071&amp;amp;_c=d3395a08"&gt;iscrivetevi alla sua
newsletter&lt;/a&gt;)
e &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/12/aHR0cHM6Ly9tZWRpdW0uY29tL21hdHRlci90aGUtd2ViLXdlLWhhdmUtdG8tc2F2ZS0yZWIxZmUxNWE0MjY?_d=071&amp;amp;_c=3c9355a2"&gt;&lt;strong&gt;Hossein
Derakhshan&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
(sei anni in prigione perché bloggava, esce e si trova Facebook) che
stanno giungendo alle stesse conclusioni, ma ancora non trovo e non vedo
una proposta, una soluzione. Per ora quello che sappiamo è dove &lt;em&gt;non&lt;/em&gt;
troveremo la soluzione: non la troveremo in più tecnologia e più
algoritmi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E non la troveremo neppure con gli estremismi: solo facendo gli
intellettualoidi superimpegnati o solo cercando leggerezza e
divertimento. Ci vuole una sana via di mezzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prossima settimana cercherò di essere meno pensante e pesante!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Apofenia è la newsletter che ti fa riflettere, pure co sto caldo.
Iscriviti anche tu &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/hm7np/kd72rc/uf/13/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=071&amp;amp;_c=58ea776b"&gt;http://apofenia.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register
&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ricorda che questa è un'email: se mi vuoi rispondere, basta che
clicchi &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aiuta le persone a cui vuoi bene a capire come stanno le cose. Ma prima
assicurati di averlo capito tu, o gli farai il peggiore dei disservizi
possibili!
AN
Roma
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>L'app per trovare parcheggio e la mancanza di empatia</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/06/16/apofenia-1/" rel="alternate"></link><published>2015-06-16T09:40:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-06-16:2015/06/16/apofenia-1/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buongiorno da Roma, una città che lotta contro fango e corruzione dal
753 a.C., ma è ancora in piedi. Vorrà dire qualcosa, no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt;: pensieri sconnessi
con periodicità casuale di &lt;a href="http://www.andreanicosia.net"&gt;Andrea
Nicosia&lt;/a&gt;\
++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La città è in piedi, ma i romani iniziano a dare segni di cedimento. Le
difficoltà sono tante, si sente tensione nell'aria. Il nervosismo è
forte, la reazione stizzita è sempre dietro l'angolo. I clacson che
suonano fuori dalla finestra mi ricordano, come se ne avessi bisogno,
che tra i problemi e cause di nervosismo e litigi c'è il traffico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente è ben presente nelle menti di molti, dato che negli ultimi
corsi che ho tenuto, che il tema fosse la tecnologia o le startup,
qualcuno se ne usciva con l'idea dell'app per trovare parcheggio. Che è
una bella idea. Non perché funzioni, non funziona. Ma perché permette di
ragionare sulle &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Unintended_consequences"&gt;conseguenze
inattese&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come funziona trovare parcheggio? Fondamentalmente ci sono due fattori
in gioco.\
Il primo è la fortuna e non ha bisogno di spiegazioni.\
Il secondo è la conoscenza della città: sapere che dopo una certa ora
un'area con auto parcheggiate anche sui pali di divieto di sosta si
svuota perché è zona di uffici, conoscere una stradina secondaria in cui
non passa mai nessuno, avere idea di quanto prima bisogna muoversi per
arrivare alla nostra destinazione, trovare un posto per l'auto e
arrivare puntuali all'appuntamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come funziona l'app per trovare parcheggio? In un modo o nell'altro - ci
sono tanti modi, le soluzioni non mancano - sa in tempo reale dove si
trovano i posti auto liberi e ce lo comunica. Anche qui vi sono
differenti modi per ricevere la notifica: sullo smartphone, su un
apparecchio apposito tipo Telepass.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sembrerebbe una soluzione magnifica: non ci sarebbe più bisogno di
conoscenza della città e la fortuna verrebbe sostituita da
un'informazione puntuale. Niente più auto che contribuiscono al
traffico, all'inquinamento e al rischio incidenti girando alla ricerca
di un parcheggio. Niente più nervosismo perché non si trova parcheggio
mentre l'orario dell'appuntamento si avvicina inesorabile. Niente più
litigi con un altro automobilista che ha adocchiato il nostro posto o
frustrazione per quello che gira proprio dove volevamo girare noi e
proprio mentre un'auto sta lasciando un parcheggio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bello, ma non funziona. Ed ecco perché.\
All'inizio solo una parte degli automobilisti fruisce del servizio. La
fortuna non viene annullata perché l'informazione è incompleta. A
seconda che il servizio sia gestito ed erogato da un privato o da
un'Istituzione ci sarà uno sviluppo o un altro, che ora non mi metto ad
analizzare.\
A un certo punto o per praticità o per imposizione legislativa o per
incentivi, tutti gli automobilisti fruiranno del servizio, che dà
un'informazione completa. Quindi tutti gli automobilisti interessati a
trovare parcheggio in una certa zona verranno informati della posizione
dei posti liberi. E ci si dirigeranno tipo squali verso la preda. Ma
solo uno potrà parcheggiare. Chi? L'automobilista più vicino al posto al
momento in cui viene notificato a tutti che è libero, oppure quello che
si trova sulla strada migliore: niente sensi unici, semafori verdi. In
una parola, il più fortunato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi non cambierebbe nulla? No, anzi: ci sarebbe una differenza
fondamentale. Non sarebbe più necessario girare in attesa del colpo di
fortuna. Anzi, sarebbe controproducente, perché girando potremmo
trovarci dalla parte sbagliata di un senso unico o di una serie di
semafori. Sarebbe meglio sostare da qualche parte, in curva, in doppia
fila, in mezzo a una piazza, all'ingresso di una rotonda, sulla rampa di
un cavalcavia, davanti a un cancello, insomma in divieto di sosta, e
aspettare la notifica. E sperare di essere il più vicino e il più
veloce. Ma sostare in divieto di sosta non si può. Quindi, dove fermarsi
per aspettare senza rischiare una multa o il linciaggio da parte di
automobilisti bloccati dalla nostra auto? In luoghi che per esperienza
sappiamo essere tranquilli. E quindi torna la conoscenza della città.
Siamo tornati ai fattori di partenza, la differenza è che abbiamo
sostituito un ingorgo con un immenso parcheggio in sosta vietata
intervallato da rapide gare. Una conseguenza inattesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa funzionerebbe meglio? Forse un sistema che non dice esattamente
dove si trovano i parcheggi liberi, ma quanti ce ne sono in una data
zona, per evitare che il traffico si diriga verso zone in cui
sicuramente non ci sono posti. Il sistema raccoglierebbe dati precisi,
ma restituirebbe informazioni volutamente vaghe. Dato certo,
informazione vaga. E' qualcosa su cui riflettere. Barcellona ha provato
un sistema simile. E il fatto che poi non l'abbia adottato è un altro
elemento su cui riflettere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il vero problema di queste app per trovare parcheggio è che le persone
che le hanno proposte nei vari corsi che ho tenuto le hanno presentate
come "un sistema per aiutare gli automobilisti a trovare parcheggio", ma
quello che volevano veramente è "un sistema che aiuta me a trovare
parcheggio." Una visione, magari inconsapevolmente, un po' egoista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E questo ci porta al punto di partenza di questa prima email. Badare
solo al proprio punto di vista, non avere empatia per gli altri. Non è
questa la causa, ma forse è una delle cause, dei problemi di Roma, ma
magari meno punti di vista personali e assoluti e più empatia ci
potrebbero aiutare a reggere meglio questo periodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
Per favore, pubblicizza la newsletter con un tweet o un post sul tuo
social network preferito&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Puoi usare questo testo se non vuoi
sforzarti di scriverne tu uno:&lt;/strong&gt;\
&lt;em&gt;Io leggo Apofenia, la newsletter che è meglio di Highlander 2.
Leggetela anche voi: &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;http://apofenia.voxmail.it/user/register&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;\
&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per questa settimana è tutto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trattati bene e prenditi cura di chi hai intorno. Se hai bisogno di
respirare prenditi cinque minuti e guarda male chi ti dice che sei
cinque minuti in ritardo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN\
Roma\
2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ti interessa questa newsletter? &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/newsletter/wnnwb/preview/%5Bprofile_link%5D"&gt;Disiscriviti
qui&lt;/a&gt;,
avrai più tempo per guardare Highlander 2.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="internet of things"></category></entry></feed>