<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/lavoro-marketing-digitale.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2014-03-20T11:46:00+01:00</updated><entry><title>Grikon, ovvero promuovere Il Codice da Vinci per appassionati di anime</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/03/20/grikon-ovvero-promuovere-il-codice-da-vinci-per-appassionati-di-anime/" rel="alternate"></link><published>2014-03-20T11:46:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-03-20:2014/03/20/grikon-ovvero-promuovere-il-codice-da-vinci-per-appassionati-di-anime/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/03/copertina-grikon_solo_grikon_blue-560x794.jpg"&gt;&lt;img alt="copertina-grikon_solo_grikon_blue-560x794" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/03/copertina-grikon_solo_grikon_blue-560x794-211x300.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;E'
uscito su Amazon l'ebook &lt;a href="http://www.amazon.it/Grikon-Marco-Casolino-ebook/dp/B00H3KTI12/?tag=magrathea0b-21"&gt;Grikon
V&lt;/a&gt;,
un romanzo di fantascienza ambientato nel Giappone di oggi. Ne è autore
&lt;a href="http://marco-casolino.blogspot.it/"&gt;&lt;strong&gt;Marco Casolino&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, fisico
responsabile di programmi di strumentazione satellitare di alcuni dei
principali Enti mondiali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grikon V&lt;/strong&gt; è il nome di una serie animata andata in onda sul finire
degli anni '70. Attorno alla storia della realizzazione della serie e ai
disegni usati per lucidi e fondali ruota un mistero in cui si trovano
coinvolti Adriano, un dottorando in Storia che si trova in Giappone per
concludere la sua tesi, e numerosi altri personaggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grikon e i personaggi che popolano il romanzo sono frutto della fantasia
di Casolino. I luoghi in cui è ambientata la storia, le particolarità
culturali dei giapponesi e gli eventi storici che fanno da contorno al
romanzo sono invece tutti reali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come in un codice da Vinci per otaku, &lt;a href="http://www.magrathea.it/2014/03/linvincibile-robot-grikon-v/"&gt;Casolino gioca a sfocare il
confine tra realtà e
fantasia&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per la promozione del romanzo, &lt;a href="http://ebrooks.it/grikon-linvincibile-robot/"&gt;abbiamo
deciso&lt;/a&gt; di seguire la
stessa ispirazione e disseminare nel mondo reale, seppure digitale,
tracce e suggestioni che riportano al romanzo, a volte facendo
riferimento al "prodotto ebook" da promuovere, più spesso andando a
sollecitare un immaginario e varie sfere di interessi che possono
trovare sfogo nel romanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mio ruolo in particolare è stato quello di dar vita a uno degli
antagonisti di Adriano, il generale Gordon McKenzie, incarnato in una
pagina Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prima parte dell'attività è stata quella di esprimere la personalità
del personaggio attraverso i contenuti pubblicati sulla pagina. Lo scopo
era quello di dare l'idea di una presenza reale a chi, curioso, avesse
cliccato sul nome del generale per saperne di più sull'autore dei suoi
post. La pagina al momento ha appena 4 Like, ma va bene così: lo scopo
dell'operazione non è mai stato quello di promuovere il personaggio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella seconda parte dell'operazione, McKenzie (usa Facebook come...) ha
compiuto alcune incursioni sulla pagina del romanzo, ma soprattutto si è
fatto vivo su pagine dedicate ai temi trattati nel romanzo: anime,
manga, Giappone, storia della Seconda Guerra Mondiale, fisica delle
particelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I post a volte facevano direttamente riferimento a Grikon V, facendo
domande sulla storia o sul merchandising e memorabilia della serie, come
se fosse veramente stata trasmessa nel lontano 1979. Altre volte
McKenzie pubblicava post o commenti competenti su elementi reali, eventi
storici, teorie fisiche, senza fare alcun riferimento al romanzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il tutto ha permesso di portare nel mondo reale quel senso di
straniamento e incertezza, memoria reale e memoria fittizia, che sono
una delle peculiarità dell'opera di Casolino.&lt;/p&gt;</summary><category term="fantascienza"></category><category term="marketing"></category><category term="storytelling"></category><category term="transmedia storytelling"></category></entry><entry><title>Settimana 283: il fantastico mondo dei pregiudizi cognitivi</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/03/06/settimana-283-il-fantastico-mondo-dei-pregiudizi-cognitivi/" rel="alternate"></link><published>2012-03-06T16:05:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-03-06:2012/03/06/settimana-283-il-fantastico-mondo-dei-pregiudizi-cognitivi/</id><summary type="html">&lt;p&gt;A tempo perso, nonostante la passione ci sia, gestisco un sito dedicato
alla narrativa fantastica nelle sue varie forme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra i vari articoli del sito ce n'è uno che ha attirato un certo numero
di commenti sui quali vale la pena riflettere. In questi casi in genere
si usa scrivere "leggete gli articoli e tornate qui per continuare il
discorso". Io invece vi prego di arrivare prima fino in fondo a questo
articolo, per poi leggere quello incriminato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tratta di una serie di consigli per &lt;strong&gt;aspiranti&lt;/strong&gt; scrittori
dispensati da Umberto Eco. I consigli non sono farina del suo sacco, lui
li ha trovati in rete e tradotti. Ma poiché questa è una forma di
endorsement, continuiamo a chiamarli i consigli di Eco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci si può chiedere se questi suggerimenti siano validi per degli
&lt;strong&gt;aspiranti&lt;/strong&gt; scrittori o no (poi capirete perché metto aspiranti in
grassetto), se non sia meglio tralasciare finezze e ironia e dare
consigli più basilari e diretti. E invece vedrete che i commenti si
concentrano su altri aspetti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il primo: Eco è un trombone/un grande scrittore, quindi non ha/ha più di
molte altre persone titolo a dare consigli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il secondo: il grande autore di successo X è un grande scrittore di
successo e non segue questi consigli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il terzo: questi parametri non sono idonei per giudicare la validità di
un testo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi pare che questi commenti manchino il bersaglio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non vedo perché concentrarsi sulla figura di Eco anziché valutare nel
merito i consigli. Sono d'aiuto per chiarire le idee e dare dei
parametri di riferimento sul come si scrive a un aspirante scrittore?
Sì? No? Perché?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi: perché citare autori affermati quando questi consigli sono rivolti
a persone che non hanno mai scritto in vita loro e stanno affrontando
per la prima volta un testo strutturato? E' come criticare un corso di
pittura che parte dallo studio della prospettiva e dell'anatomia dicendo
che Picasso ha dipinto opere meravigliose trascurando l'una e l'altra.
Ignorando, tra l'altro, tutta la produzione di Picasso prima
dell'abbandono di prospettive e anatomie convenzionali e i motivi di
questo abbandono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine: non sono parametri per valutare opere di autori di successo
quelli suggeriti da Eco. Sono consigli per aiutare chi non ha ma preso
in mano una penna. Ecco perché c'è l'aggettivo aspiranti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora potete andare a leggere &lt;a href="http://www.magrathea.it/2009/09/appunti-di-scrittura-36-consigli-da-umberto-eco/"&gt;articolo e
commenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che ne pensate?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma soprattutto, perché pensate che io abbia scritto questo articolo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per mettere alla berlina i commentatori? No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per sostenere che la gente legge a campione e commenta in base a quello
che pensa di aver letto e non in base a ciò che c'è scritto su una
pagina? Quasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quello di cui voglio parlare sono i &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Bias_%28psicologia%29"&gt;pregiudizi
cognitivi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il nostro cervello funziona in una certa maniera. E a causa di questa
maniera di funzionamento, in perfetta buona fede e senza volerlo, capita
di prendere fischi per fiaschi e difendere la propria posizione errata a
costo della vita e, soprattutto, della pazienza delle altrui genti su
internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noi comunicatori dobbiamo tenere ben presenti questi bias. Per
anticipare e prevenire eventuali problemi di comprensione, per capire
perché la gente prende fischi per fiaschi, per evitare di abusare della
pazienza delle altrui genti su internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oppure per rendere più incisiva una comunicazione. Perché no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In fondo è quello che ho fatto io in questo articolo. Vi ho chiesto di
non leggere subito l'articolo su Eco e relativi commenti per evitare che
un vostro bias vi spingesse a formarvi un'opinione prima che io potessi
esporre la mia tesi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per iniziare a familiarizzarvi coi cognitive bias potete iniziare da
qui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[scribd id=30548590 key=key-16z0xj5qe5jejhknehs9 mode=slideshow]&lt;/p&gt;</summary><category term="copywriting"></category><category term="marketing"></category></entry></feed>