<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/lavoro.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2016-01-12T11:07:00+01:00</updated><entry><title>Corso di e-commerce a Roma</title><link href="http://andreanicosia.net/2016/01/12/corso-di-e-commerce-a-roma/" rel="alternate"></link><published>2016-01-12T11:07:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2016-01-12:2016/01/12/corso-di-e-commerce-a-roma/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ad-webside.com/wp-content/uploads/2016/01/locandina-corso-ecommerce.pdf"&gt;&lt;img alt="locandina corso
ecommerce" src="http://www.ad-webside.com/wp-content/uploads/2016/01/locandina-corso-ecommerce-214x300.png" /&gt;&lt;/a&gt;Il
&lt;strong&gt;corso di introduzione all'e-commerce&lt;/strong&gt; è progettato per insegnarti
rapidamente a &lt;strong&gt;vendere online&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se sei un privato che vuole avviare un'attività di e-commerce, se hai
un negozio fisico e vuoi iniziare a vendere anche online, se hai già
il tuo sito di shopping online ma non vendi abbastanza, questo corso è
pensato per te.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In sole &lt;strong&gt;7 lezioni&lt;/strong&gt; di 90 minuti passerai &lt;strong&gt;da zero a sapere come
gestire un negozio online&lt;/strong&gt; su un sito di tua proprietà o su marketplace
come Amazon ed Ebay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il corso si terrà a &lt;strong&gt;Roma&lt;/strong&gt; presso &lt;a href="http://www.spazio42.it/it/"&gt;Spazio
42&lt;/a&gt;, in &lt;a href="https://goo.gl/maps/MKC6DuDvBL72"&gt;Via Buonconvento
8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;costo&lt;/strong&gt;, in via del tutto eccezionale sarà di &lt;strong&gt;130 €&lt;/strong&gt; - &lt;span
style="text-decoration: underline;"&gt;&lt;em&gt;questa è un'occasione unica: il
prezzo del corso è normalmente di 380 €!&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il corso si terrà nel mese di &lt;strong&gt;febbraio 2016&lt;/strong&gt;, con &lt;strong&gt;due lezioni a
settimana&lt;/strong&gt; in &lt;strong&gt;orario serale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Il &lt;strong&gt;programma&lt;/strong&gt; delle lezioni:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;E-commerce: definizione fiscale e comune. Tendenze. Sito
    proprietario e marketplace. Approccio specialistico o di massa
    agli oggetti. Il powerseller.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Come trovare prodotti da vendere: acquisto, produzione, stock,
    dropshipping, arbitraggio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dettaglio marketplace: Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dettaglio marketplace: Ebay.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Strumenti di automazione.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marketing: prezzo, blog, volantini, fiere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analytics, Adwords, FB ads. Leggi e fiscalità.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;Al termine del corso &lt;strong&gt;sarai in grado di&lt;/strong&gt;:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Individuare prodotti con una buona possibilità di vendita online.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rifornirti dai produttori e fornitori ai migliori prezzi - anche a
    costo zero!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aprire, gestire e promuovere il tuo negozio online.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evitare gli errori più comuni.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizzare strumenti di automazione per trovare prodotti e gestire i
    negozi con il minimo sforzo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Il corso non termina con la fine delle lezioni!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Al termine di ogni lezione ti verrà fornito il materiale didattico visto
in aula, così &lt;strong&gt;non rischi di dimenticare nulla&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oltre alle lezioni in classe, potrai partecipare al &lt;strong&gt;Gruppo Facebook
riservato&lt;/strong&gt;. Qui potrai continuare a ricevere informazioni e consigli,
fare domande al tutor, sapere le in anteprima le ultime novità dal mondo
dell'ecommerce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per informazioni e iscrizioni: &lt;a href="&amp;#109;&amp;#97;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#58;&amp;#105;&amp;#110;&amp;#102;&amp;#111;&amp;#64;&amp;#97;&amp;#100;&amp;#45;&amp;#119;&amp;#101;&amp;#98;&amp;#115;&amp;#105;&amp;#100;&amp;#101;&amp;#46;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#109;"&gt;&amp;#105;&amp;#110;&amp;#102;&amp;#111;&amp;#64;&amp;#97;&amp;#100;&amp;#45;&amp;#119;&amp;#101;&amp;#98;&amp;#115;&amp;#105;&amp;#100;&amp;#101;&amp;#46;&amp;#99;&amp;#111;&amp;#109;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scarica e consulta i &lt;a href="http://www.ad-webside.com/wp-content/uploads/2016/01/Termini-di-Servizio.pdf"&gt;termini di
servizio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="corso"></category><category term="ecommerce"></category><category term="roma"></category></entry><entry><title>Il futuro dell'istruzione</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/11/03/il-futuro-dellistruzione/" rel="alternate"></link><published>2015-11-03T13:04:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-11-03:2015/11/03/il-futuro-dellistruzione/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oggi ho per te due suggerimenti di lettura che ti faranno impiegare
tutto il tempo che hai risparmiato non dovendo leggere le mie
&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/newsletter/"&gt;newsletter&lt;/a&gt; delle scorse
settimane. Però sono due letture molto importanti e si ricollegano alle
&lt;strong&gt;riflessioni sull’istruzione online&lt;/strong&gt; che ho scritto &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2015/10/20/insegnanti-e-studenti-facciamo-gruppo/"&gt;l’ultima volta
che ti ho
scritto&lt;/a&gt;.
Siccome le letture sono lunghe, io sarò breve. Ti consiglio di leggerle
due volte. Una pensando al tema specifico di cui trattano, l’istruzione
mediata o fornita da computer e algoritmi. La seconda astraendo e
generalizzando, dato che gli algoritmi stanno diventando sempre più
parte della nostra quotidianità. E come sai, mi interrogo sempre sugli
scopi di chi li programma e sulle effettive competenze nel programmarli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Una classe del futuro" src="http://apofenia.voxmail.it/sites/default/files/apofenia.voxmail.it/content/clipboard01.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il primo testo è un &lt;a href="http://hackeducation.com/2015/10/22/robot-tutors/#pq=PXEtHr"&gt;keynote di Audrey
Watters&lt;/a&gt;,
una ricercatrice nel campo dell'istruzione, in cui riflette &lt;strong&gt;sull’uso
dei computer nelle classi&lt;/strong&gt;. Dati alla mano, l’educazione fornita da
computer non sembra essere quella super iper mega ficata che era stata
annunciata nel 2012, anno in cui i MOOC, i corsi online accessibili a
chiunque avesse una connessione internet, sono saliti alla ribalta come
il futuro dell’istruzione e hanno fatto scoprire al mondo un movimento
che in realtà era già in atto da parecchio tempo: quello di affiancare
al maestro fisico un tutor digitale. Non solo &lt;em&gt;professor computer&lt;/em&gt; non
pare fornire un’istruzione migliore agli studenti, nonostante in teoria
possa fornire un percorso di studio tarato sulle capacità e i progressi
dell’alunno. Ma addirittura impoverisce la formazione, badando solo a
come si arriva al risultato e badando ad arrivarci solo seguendo un
processo predefinito. Un processo diverso, ma che porta allo stesso
risultato corretto, viene giudicato sbagliato. Gli studenti in pratica
vengono messi nelle mani di un computer che anziché essere per loro uno
strumento rivoluzionario e di liberazione, diventa un arcigno maestro
che li inquadra e li addestra a diventare risolutori di test. Più a
beneficio delle scuole che vengono giudicate in base a quanti studenti
passano i test e con quale media che per il beneficio degli studenti
stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il secondo testo, scritto facendo anche domande alla Watters, è &lt;a href="http://www.slate.com/articles/technology/technology/2015/10/adaptive_learning_software_is_replacing_textbooks_and_upending_american.single.html"&gt;un
articolo di Will Oremus su
Slate&lt;/a&gt;
che fa il punto &lt;strong&gt;sull’istruzione algoritmica&lt;/strong&gt;. Ovvero un corso tenuto
da un computer che, a parità di programma complessivo, tara le singole
lezioni e gli esercizi sulle capacità di apprendimento dimostrate da
ciascuno studente. Parte descrivendola in toni entusiastici, ma rivela
ben presto che sono i toni utilizzati da chi produce e vende i programmi
di educazione. Passa poi ad analizzarne efficacia e risultati e il
quadro che emerge è molto, ma molto meno roseo e molto vicino a quanto
descritto nel keynote della Watters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra parentesi, la descrizione dell’aula con i bambini schierati davanti
ai monitor, simile sicuramente a quella rappresentata nella foto che
vedi qui in alto presa dalle slide del keynote, mi ha ricordato il mio
viaggio a Berlino nel 2004. Vagando per le strade di sera io e i miei
amici incappammo in un locale chiamato Automaton. Uno stanzone privo di
qualsiasi decorazione, con un bancone che correva lungo tre delle
quattro pareti e sgabelli a intervalli regolari. Attaccato alla parete
davanti a ogni sgabello c’era un monitor con delle cuffie, una
gettoniera e una pulsantiera. Gli avventori passavano il tempo a versare
monete da un euro nella gettoniera per selezionare con la pulsantiera un
qualche video musicale – i generi prevalenti erano punk,
post-industrial, elettronico e metal - da vedere sul video e ascoltare
con le cuffie. Il tutto in perfetto isolamento e in un silenzio quasi
irreale e completo, interrotto solo dal cigolio degli sgabelli su cui si
molleggiavano gli avventori per seguire il ritmo o dallo stridio delle
loro zampe quando chi vi era seduto sopra si spingeva indietro per
alzarsi e andare a farsi cambiare qualche banconota al piccolo banco
dietro cui si trovava una ragazza, unico personale del locale, o per
prendere una birra al distributore automatico in un angolo. Inutile dire
che non era un posto particolarmente allegro. Anzi, te lo dico
chiaramente: era proprio triste e falliva nello scopo principale di un
locale pubblico, accomunare le persone. Ma i pochi posti erano tutti
occupati, quindi soddisfaceva sicuramente un bisogno di almeno quel
pugno di avventori.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco, la foto usata dalla Watters in quella slide e la descrizione
dell’aula per l’apprendimento algoritmico di Oremus mi hanno ricordato
l’Automaton. Non è una bella immagine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rimanendo nel tema dell’istruzione, ma cambiando leggermente punto di
vista, ti sarà sicuramente capitato di leggere della maestra americana
che ha dato un voto negativo a uno studente perché in un compito ha
risposto che &lt;strong&gt;5 x 3 è uguale a 5+5+5, mentre la risposta corretta era
3+3+3+3+3&lt;/strong&gt;. Non può esserti sfuggito: era su tutte le bacheche di
Facebook e nel colonnino di destra, detto anche il colonnino
dell’ignominia, di Repubblica e Corriere e immagino altri quotidiani.
Tutta Internet si è sollevata contro la maestra, colpevole A) di essere
ignorante, perché per la proprietà commutativa 5 x 3 = 3 x 5 = 5 + 5 +5
= 3 + 3 + 3 +3 + 3 = 15 e soprattutto B) di tarpare le ali al bambino
che ha trovato un altro modo altrettanto corretto di arrivare alla
risposta. &lt;a href="https://medium.com/i-math/why-5-x-3-5-5-5-was-marked-wrong-b34607a5b74c#.1fdmpxap5"&gt;Questo articolo su
Medium&lt;/a&gt;
spiega che forse no, Internet, datti una calmata: forse ha ragione la
maestra e la riposta del bambino è sbagliata. Il fatto che il risultato
sia lo stesso non significa che fosse quella la risposta da dare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E’ estremamente interessante anche dal punto di vista linguistico: noi 5
x 3 lo leggiamo cinque per tre, sottointeso volte. Quindi cinque
ripetuto tre volte: 5 + 5 + 5. In inglese quella formula si legge
letteralmente “cinque volte tre” (&lt;em&gt;five times three&lt;/em&gt;), quindi 3 + 3 + 3
+ 3 + 3. Come sai a me queste cose piacciono da morire, ma è giusto un
inciso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tornando all’articolo, in effetti penso a quando io insegno scherma:
spesso, un po’ perché ci arrivano, un po’ perché lo hanno visto in giro,
gli allievi arrivano a capire un certo movimento, una certa contromossa
molto prima che io gliela spieghi. Ma quando succede, io li freno: se
non hanno ben chiaro cosa succede in reazione a cosa e per quale motivo,
l’aver intuito che da A si arriva a C è controproducente se non
capiscono bene come funziona B che sta nel mezzo e che poi si devono
aspettare D. Quindi, una cosa per volta, un passaggio per volta: alla
fine tutto sarà chiaro, ma vedendo ogni elemento al momento in cui va
visto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa vogliono dire questi tre articoli presi tutti insieme, qual è la
sintesi? Ancora non lo so, ma qualcosa che mi pare essere in comune è
questo: &lt;strong&gt;una classe funziona meglio se a insegnare c’è un insegnante
vero&lt;/strong&gt;, che segue gli studenti sia come gruppo che individualmente. E
s&lt;strong&gt;e gli studenti non sono isolati&lt;/strong&gt; ciascuno con il suo set di esercizi
e attività determinate dall’algoritmo, &lt;strong&gt;ma si aiutano studiando
insieme&lt;/strong&gt; e spiegandosi le cose. Come avviene ora di fatto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma l’istruzione come avviene ora ha dei limiti: la capacità
dell’insegnante di fare il suo lavoro. Il numero di studenti in una
classe, che se è troppo alto impedisce di dedicare al singolo studente
il tempo e l’attenzione specifici di cui può aver bisogno. Il vincolo
spaziale e temporale: se vuoi fruire dell’insegnamento (soprattutto
dell’insegnamento di un insegnante bravo) devi essere “lì e in quel
momento”. Il fatto che il sistema non è scalabile: un insegnante può
tenere un numero massimo di lezioni nell’arco di una giornata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questi sono tutti punti di partenza, pilastri per iniziare a costruire
una risposta alla domanda “qual è il futuro dell’istruzione”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlando di istruzione, ho tenuto l’incontro sulle smart city &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2015/10/01/di-cosa-parlero-quando-parlero-di-smart-city-in-ilab-luiss/"&gt;di cui ti
avevo
scritto&lt;/a&gt;.
Tra un po’ i-Lab dovrebbe mettere online le slide. Appena saranno
disponibili ti avvertirò. C’erano poche persone, ma buone. Sono molto
soddisfatto di come è andata. Certo, mi riesce sempre più difficile
parlare di algoritmi e Internet of Things senza dire che la reazione
giusta &lt;a href="http://www.magrathea.it/2015/09/mr-robot-la-serie-tv-che-dovreste-guardare-tipo-ora/"&gt;è quella di Mr.
Robot&lt;/a&gt;:
l’insurrezione anarchica. Eppure, più passa il tempo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo testo è stato inviato in anteprima agli iscritti alla mia
&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/newsletter/"&gt;newsletter&lt;/a&gt;. Iscriviti anche
tu!&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="corsi online"></category><category term="istruzione"></category></entry><entry><title>Insegnanti e studenti, facciamo gruppo!</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/10/20/insegnanti-e-studenti-facciamo-gruppo/" rel="alternate"></link><published>2015-10-20T18:08:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-10-20:2015/10/20/insegnanti-e-studenti-facciamo-gruppo/</id><summary type="html">&lt;p&gt;La nuvola di Fantozzi è certamente appropriata. Splende il sole, ma mi
piove in testa. Sono periodi che capitano e poi passano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questi giorni sto pensando a &lt;strong&gt;insegnamento&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;videogiochi&lt;/strong&gt;. Ma
non in termini di gamification e neppure in termini di uso dei
(video)giochi come strumenti di insegnamento, anche se questo è un tema
importante e affascinante e legato al mio videogioco preferito,
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-hwbrz/qucjn/ut/79/aHR0cHM6Ly9lbi53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvTmV2ZXJ3aW50ZXJfTmlnaHRzI0VkdWNhdGlvbmFsX3VzYWdl?_d=09J&amp;amp;_c=62e9ac43"&gt;Neverwinter
Nights&lt;/a&gt;,
e ad alcune esperienze di utilizzo dei giochi di ruolo per scopi
educativi nelle scuole a cui ho partecipato anni e anni fa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sto pensando che &lt;strong&gt;un po' mi manca giocare con i videogiochi&lt;/strong&gt;. Ma è
difficile giocare, perché dovrei sottrarre tempo a mia moglie e tra
lavoro e scherma già impegno molto tempo. Non mi sentirei bene a
dedicarne altro solo a me. Inoltre probabilmente sento più la nostalgia
per l'idea dei videogiochi che per l'attività vera e propria. Tant'è che
&lt;strong&gt;quando avrei il tempo e l'occasione per giocare preferisco fare
altro&lt;/strong&gt;. Come scriverti!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una cosa che mi piaceva molto del giocare online era l&lt;strong&gt;a comunità di
giocatori che si sviluppava attorno e all'interno del gioco&lt;/strong&gt;. Ho &lt;strong&gt;bei
ricordi di amicizie&lt;/strong&gt; nate in un qualche mondo virtuale e lunghe
piacevoli chiacchierate che si prolungavano fino alle prime ore del
mattino, come nelle migliori uscite tra amici. Il che dovrebbe farci
riflettere sul valore del termine "&lt;em&gt;virtuale&lt;/em&gt;" che ho usato sopra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta in un gioco ho incrociato una famiglia: padre, madre, figlio
adolescente, la sorella di lei e il suo ragazzo. Parlammo del più e del
meno e finimmo con il parlare di lavoro. Io appartengo alla categoria di
quelli che le mamme non capiscono che lavoro fanno. Ma la madre, avendo
un figlio prossimo alla scelta dell'università, ci teneva a capire. Alla
fine capì e mi chiese come avevo fatto a costruirmi quella professione.
Le risposi la prima cosa che mi venne in mente, perché era la risposta
vera e corretta, anche se io non ci avevo mai pensato coscientemente
fino a quel momento: "&lt;em&gt;Ho studiato.&lt;/em&gt;" Non c'è un corso di laurea in "&lt;em&gt;il
mestiere di Andrea"&lt;/em&gt;, ma ci sono tanti pezzi, dall'università alla
sceneggiatura di fumetti ai romanzi ai libri scritti da studiosi e
imprenditori agli incontri programmati o fortuiti che ho messo insieme
per arrivare dove ero allora e che continuo a mettere insieme per fare
cose sempre più difficili da spiegare alle mamme. Ho studiato per fare
ciò che faccio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi fin qui ho parlato di studio e di comunità. &lt;strong&gt;La comunità è
importante&lt;/strong&gt; per un motivo banale: per me &lt;strong&gt;quello che si fa in
gruppo&lt;/strong&gt;, che sia studio o divertimento, &lt;strong&gt;è meglio di ciò che si fa da
soli&lt;/strong&gt;. Anche se daresti fuoco ai colleghi o ai compagni di classe o a
quello che sta nel gruppo solo per il bottino del boss di fine livello.
Anche il conflitto è formativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passiamo all’&lt;strong&gt;insegnamento&lt;/strong&gt;. Come renderlo &lt;strong&gt;più efficace&lt;/strong&gt;? Come
rendere &lt;strong&gt;più facile apprendere&lt;/strong&gt;? Come coinvolgere di più gli studenti?
Quest’ultimo è un punto importante. Chiunque insegni sogna lo scenario
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-hwbrz/qucjn/ut/80/aHR0cDovL2hvdy1pLW1ldC15b3VyLW1vdGhlci53aWtpYS5jb20vd2lraS9UZWRfTW9zYnk?_d=09J&amp;amp;_c=79f68bfa"&gt;Ted
Mosby&lt;/a&gt;,
in cui gli studenti sono attivi, partecipi, coinvolti, intelligentissimi
e a fine lezione tutti i partecipanti sono più felici e più colti e
hanno una visione più approfondita della materia. Anche senza
raggiungere lo scenario da sogno, è vero anche per l’insegnamento che in
gruppo, un gruppo unico composto da studenti e insegnanti, funziona
tutto meglio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentre preparo il corso per Digital Matter, lezioni via internet con
insegnante live, vedo cosa fanno altre scuole online. La grande
divisione è: corsi con insegnante, corsi con materiali da scaricare e/o
video, corsi misti. Nei misti c’è in genere un peso maggiore del
materiale da scaricare rispetto alla presenza di un insegnante live, che
appare giusto in qualche lezione per dare un orientamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non credo che in assoluto ci sia uno scenario migliore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’insegnante live, quindi la possibilità di creare interazione tra
studenti e insegnanti, la possibilità di rispondere a domande, fare
esempi estemporanei, fare gruppo durante la lezione ha un grande valore.
Prossimo, molto prossimo se ci sono gli strumenti di supporto giusti, al
valore del fare gruppo in classe. Lo so perché è la stessa dinamica del
gruppo in un gioco online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente ci sono degli svantaggi. Il primo è il limite temporale: la
lezione online permette di seguire un corso da ovunque nel mondo, ma
bisogna essere collegati, con una linea stabile e veloce, in un ambiente
possibilmente tranquillo, esattamente da quell’ora a quell’ora. Come una
lezione vera, insomma. Le lezioni senza insegnante dal vivo offrono un
maggior controllo del proprio tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il secondo è il problema della lingua: se non c’è padronanza si può
perdere qualche passaggio importante, si può rinunciare a fare una
domanda o addirittura rinunciare a seguire il corso. Un corso senza
interazioni dal vivo è fruibile anche in una lingua di cui non si ha
padronanza, potendo procedere con il proprio ritmo e potendo consultare
il dizionario a ogni dubbio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domanda uno: la possibilità di fare gruppo e interagire ha un valore
maggiore rispetto ai limiti di tempo e lingua? Vale la pena fare lo
sforzo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domanda due: è possibile fare gruppo anche nei casi di corsi non live?
In teoria sì: potrebbero bastare un forum, un canale chat dedicato
magari su IRC o Slack. Qualsiasi strumento che favorisca l’interazione.
Se penso ai gruppi online a cui ho partecipato, ricordo dinamiche di
gruppo positive anche quando non c’era un interazione dal vivo tra i
partecipanti. La mente vola ai tempi remoti, il 1998 - 1999, del
newsgroup IT.FAN.STARWARS. Interazioni asincrone che crearono un gruppo
forte. Certo, dal rapporto asincrono nacque il desiderio forte del
rapporto sincrono, via chat e poi con incontri dal vivo. Divago.
Insomma, può un corso online senza componente live o con componente live
ridotta portare a dinamiche di gruppo positive?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domanda tre: ma posso essere così sicuro che un corso live porti
automaticamente a dinamiche di gruppo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per me la risposta è “forse sì” in tutti i casi. Dipende tutto dagli
strumenti disponibili, dalle dinamiche che si instaurano tra studenti e
insegnanti, se questo stare in gruppo porta benefici e questi benefici
sono chiari e comunicati e percepiti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nello scenario dal vivo un fattore importante per la creazione del
gruppo è proprio quello che manca dagli altri scenari: l’insegnante. Che
passando dalle astrazioni alla realtà vuol dire “io”, dato che sto
riflettendo sui corsi miei. E vuol dire che non devo pensare tanto in
termini di lezioni, ma di metodo di insegnamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando in queste lettere scrivo “tu” è perché mi rivolgo proprio a te.
Ma in realtà tu sei un insieme di voi. E molti di voi sono maestrini
come me, con esperienze di insegnamento. Che mi dite? Che mi raccontate?
Che esempi, consigli, suggerimenti, esperienze fatte sulla vostra pelle
mi volete raccontare per aiutarmi a fare gruppo online con
l’insegnamento al posto del mostro di fine livello o della gilda
avversaria da battere?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui è dove vorrei dirti che sono andato al cinema e ho finalmente visto
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-hwbrz/qucjn/ut/81/aHR0cHM6Ly9pdC53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvTmF1c2ljYSVDMyVBNF9kZWxsYV9WYWxsZV9kZWxfdmVudG8?_d=09J&amp;amp;_c=1a9cfb01"&gt;&lt;strong&gt;Nausicaa della Valle del
Vento&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
nella gloria del grande schermo, come merita. Ma come ho scritto
all'inizio, è un periodaccio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rosico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo testo è parte della newsletter settimanale Apofenia. &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Iscriviti
alla newsletter&lt;/a&gt; se vuoi
queste lettere direttamente nella tua inbox.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="insegnamento"></category><category term="videogiochi"></category></entry><entry><title>Il mio intervento a "Internet of Everything: l’esperienza dell’utente al centro di tutto"</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/09/27/il-mio-intervento-a-internet-of-everything-lesperienza-dellutente-al-centro-di-tutto/" rel="alternate"></link><published>2014-09-27T11:44:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-09-27:2014/09/27/il-mio-intervento-a-internet-of-everything-lesperienza-dellutente-al-centro-di-tutto/</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Internet of Everything a
&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/TodiAppyDays?src=hash"&gt;#TodiAppyDays&lt;/a&gt;
con &lt;a href="https://twitter.com/fabiolalli"&gt;@fabiolalli&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://t.co/412D2gUfLE"&gt;pic.twitter.com/412D2gUfLE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— AppyDays (@ppydays) &lt;a href="https://twitter.com/ppydays/status/515582008001839104"&gt;26 Settembre
2014&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"&gt;&lt;/script&gt;
\
Ieri sono stato invitato a partecipare al panel [**Internet of
Everything: l’esperienza dell’utente al centro di
tutto**](http://www.appydays.it/programma/26-settembre/internet-of-everything-lesperienza-dellutente-al-centro-di-tutto)
al [Todi Appy Days](http://www.appydays.it).

&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo un'analisi molto interessante e condotta in maniera chiara e
accessibile su tecnologie e potenzialità dagli altri panelist, che per
forza di cose ha toccato solo la punta dell'iceberg dell'argomento,
l'ottimo moderatore Alessio Jacona mi ha passato la parola con questa
domanda: "&lt;em&gt;macchine che parlano tra loro e non parlano con noi: c'è un
pericolo?&lt;/em&gt;"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se il pericolo è la rivolta delle macchine, la cosa più vicina a
Terminator che gira nelle nostre case è un Roomba. Fattore di timore:
"&lt;em&gt;un calcio e si ribalta&lt;/em&gt;". Sulle &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2014/05/30/un-po-di-spunti-di-riflessione-sulle-self-driving-cars/"&gt;self driving
car&lt;/a&gt;
sarei più inquieto. Sul controllo di rotte aeree, semafori, erogazione
energetica, pacemaker collegati a internet ci si può preoccupare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma in realtà non ci sono motivi per farsi prendere dal panico. Dai tempi
di Socrate (la scrittura distruggerà l'umanità minandone la capacità di
ricordare) ai primi commentatori ottocenteschi (i passeggeri dei treni a
vapore moriranno soffocati, perché la vertiginosa velocità di 30
chilometri all'ora gli impedirà di respirare), l'introduzione di nuove
tecnologie ha sempre visto queste due fasi:\
1) moriremo tutti a causa di questa diavoleria tecnologica\
2) non possiamo vivere senza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarà così anche per l'IoT.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://twitter.com/ancos"&gt;@ancos&lt;/a&gt; parla dell'aspetto sociologico
dell' Internet of Things a Todi
&lt;a href="https://twitter.com/ppydays"&gt;@ppydays&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://t.co/oi2TkD2F0A"&gt;pic.twitter.com/oi2TkD2F0A&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Monica (@sopralluoghi) &lt;a href="https://twitter.com/sopralluoghi/status/515587720140570624"&gt;26 Settembre
2014&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cosa accadrà? Un'idea possono darcela &lt;a href="http://www.citylab.com/tech/2014/09/smartphones-and-the-uncertain-future-of-spatial-thinking/379796/"&gt;una serie di ricerche
recenti&lt;/a&gt;,
che non c'entrano molto con l'internet of things, ma ci danno ottimi
spunti.\
L'introduzione degli smartphone e delle app di navigazione, Google Maps
su tutti, ha trasformato nel bene e nel male il nostro modo di
rapportarci con lo spazio e pensare a come muoverci in esso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanti anni fa, partii da Roma in auto, feci un giro delle maggiori
cattedrali gotiche francesi, passai per Mont Saint Michel e la foresta
di Broceliande. Oggi che senza Goolge Maps non trovo la porta di casa
mia, mi chiedo come ho fatto a raggiungere ogni meta senza perdermi
armato solo di una mappa cartacea. E' un problema comune. Il vantaggio
di Google Maps e altre app di navigazione è che ci permettono di
scoprire il territorio intorno a noi, magari vendendolo arricchito da
informazioni che uno stradario non riporta. Lo svantaggio è che perdiamo
la capacità di orientarci e ragionare in maniera spaziale, demandando
questa funzionalità che era del nostro cervello all'intelligenza nella
rete. Questo non è un problema solo per il movimento nello spazio, ma
anche per il movimento nella nostra testa, la capacità di ordinare
pensieri e ragionare.\
Non è un bene o un male, semplicemente è. Quanti di voi si ricordano un
numero di telefono?\
&lt;strong&gt;Il cervello è un muscolo: quando smettete di usarlo, perdete
funzionalità.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'internet of things oggi è solo una promessa vaga. Ci sono una serie di
device intelligenti, ma per la maggior parte comunicano con noi, non tra
loro. Siamo noi l'hub che fa da tramite tra i vari pezzi.\
Quando le macchine comunicheranno, ma soprattutto prenderanno decisioni,
tra loro e ci mostreranno solo il risultato, &lt;strong&gt;noi saremo esclusi da una
conversazione, cioè da un processo, e poi saremo disabituati a esserne
parte&lt;/strong&gt;.\
Detta così, sembra una minaccia, ma come ho detto, &lt;strong&gt;è la normale
influenza della tecnologia sull'umanità&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E' necessario, o meglio sarebbe opportuno, essere consapevoli di un
paio di cose.&lt;/strong&gt;\
Le macchine prendono decisioni in base a regole. &lt;strong&gt;Chi programma queste
regole?&lt;/strong&gt; Anche dietro a un esempio scemo tipo l'agenda che comunica i
nostri impegni all'armadio, che manda alla lavatrice gli abiti più
adatti per gli appuntamenti del giorno dopo in modo che li troviamo
pronti la mattina prima di uscire c'è un atto che non esito a definire
politico: la decisione e poi la programmazione da parte di qualcuno di
quale sia l'abito più adatto per ogni occasione.\
Le decisioni vengono prese in base a informazioni. &lt;strong&gt;Chi decide quali
dati devono essere raccolti, come devono essere processati e analizzati,
come vengono trasformati in informazioni?&lt;/strong&gt; Chi garantisce che i dati
siano raccolti correttamente? Che siano raccolti solo quelli che
servono? Che vengano interpretati correttamente?\
Sono questi i discorsi che avvengono tra le macchine, e prima che le
macchine parlino tra loro, da cui verremmo esclusi e che non saremo più
abituati ad affrontare.\
Di nuovo, non è un campanello d'allarme, è come vanno le cose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delegare parte delle nostre funzioni cerebrali alle macchine ci
renderà meno capaci di fare qualcosa, ma ci lascerà tempo ed energie per
fare e pensare ad altro&lt;/strong&gt;, tra cui cose che prima non si potevano fare o
pensare.\
Fare e pensare cosa?\
Alcuni dovranno pensare a cercare un nuovo lavoro.\
Molti avranno più tempo per stare su Facebook o quel che sarà.\
Pochi avranno ispirazione, volontà, tempo, energie, strumenti e
opportunità dall'esterno per poter creare qualcosa di nuovo e far fare
un altro passo avanti all'umanità, ricominciando il processo "moriremo
tutti - non possiamo vivere senza."\
Al tavolo con me c'erano tra gli altri il CEO di
&lt;a href="http://www.openpicus.com/"&gt;OpenPicus&lt;/a&gt; Claudio Carnevali e la CMO di
&lt;a href="http://www.atooma.com/"&gt;Atooma&lt;/a&gt; Gioia Pistola. Loro, e altri come loro,
sono contemporaneamente persone che "hanno fatto" e persone che hanno
creato strumenti che permetteranno ad altri "di fare". Va bene così, è
normale così: abbiamo tempo e risorse, poi ognuno le usa come vuole e
giudicare ci porterebbe alla classica domanda se trae più godimento
Socrate dal parlare un'ora di filosofia o il contadino a giocare a carte
per un'ora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto sommato a noi bastano un Henry Ford, un Tim Berners-Lee, uno Steve
Jobs, un Mark Zuckerberg (e i tantissimi, importantissimi emuli e
imitatori che seguono i loro passi e la loro ispirazione) per andare
avanti. Gli altri sono utenti.\
Se fossero utenti consapevoli sarebbe meglio.&lt;/p&gt;</summary><category term="futuro"></category><category term="internet of things"></category><category term="smartphone"></category></entry><entry><title>Un po' di spunti di riflessione sulle self driving cars</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/05/30/un-po-di-spunti-di-riflessione-sulle-self-driving-cars/" rel="alternate"></link><published>2014-05-30T15:17:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-05-30:2014/05/30/un-po-di-spunti-di-riflessione-sulle-self-driving-cars/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dato che si parla tanto di auto che si guidano da sole, visto che un
giorno sì e uno no arriva una &lt;a href="http://googleblog.blogspot.it/2014/05/just-press-go-designing-self-driving.html"&gt;novità da Palo Alto sugli esperimenti e
risultati che sta raggiungendo
Google&lt;/a&gt;,
mi pare interessante pensare alle conseguenze a livello amministrativo,
urbanistico, di design dell'introduzione di una flotta di auto autonome
nelle nostre città.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelli che elenco sotto sono secondo me elementi sui quali vale la pena
riflettere. Quindi non do un'opinione, ma vi invito a una discussione.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ha senso che le auto autonome siano private? Dato che una volta
    scaricato il passeggero, l'auto può andarsene da un'altra parte non
    ha senso che siano private e passino la loro vita parcheggiate. Ma è
    possibile impedire a un privato di acquistarle? Posso acquistare
    come privato un autobus?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avrebbero più senso come auto pubbliche (servizio di
    trasporto pubblico) o private destinate al trasporto pubblico tipo
    taxi o Uber?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;che tipo di trasporto destinato al pubblico? Economico (biglietto
    comparabile a quello dell'autobus), elevato (tipo taxi o Uber) o via
    di mezzo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e in ogni caso, che fine fanno gli autisti? Tutti licenziati? Si, lo
    so, oggi i tassisti di Roma bisogna odiarli tutti, cialtroni
    corporativisti eccetera. Ma i posti di lavoro che fine fanno?
    L'occasione di incontro culturale e scambio di conoscenze che fine
    fa?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un minorenne o un senza patente può prendere una self driving car?
    Se c'è la necessità di un override del sistema di guida automatico e
    prende il controllo, commette un reato o no?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a me TIM non me prende manco al centro di Roma, figuriamoci in
    autostrada, figuriamoci tra i monti e sotto le gallerie. Dove sta la
    larghezza di banda necessaria per far comunicare le auto con i
    server? Chi la mette? Chi la paga l'infrastruttura?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le amministrazioni pubbliche campano anche coi soldi delle multe. Se
    le self driving car non commettono infrazioni (e saranno programmate
    per non commetterne), come si sostituiscono le entrate delle multe
    nei bilanci delle amministrazioni?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chi paga l'assicurazione? Google che produce e programma le auto?
    Chi le compra? Chi eroga il servizio?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a chi apparterranno i dati generati dalle auto su percorsi,
    passeggeri eccetera?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;come va cambiata l'infrastruttura urbana ed extra urbana odierna per
    accogliere le self driving car?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;come cambia la progettazione delle città se si sostituiscono le auto
    guidate con le self driving? Se la sostituzione è parziale? Se è
    totale? Le città moderne occidentali sono progettate sulle
    automobili (e su questo si aprono discorsi sconfinati sul 'sono
    progettate bene, male, non si doveva progettare
    sull'auto' eccetera). Cambia qualcosa se le auto si guidano da sole?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;in un primo periodo di convivenza tra auto regolari e auto self
    driving, quanto peserà sulla serenità del passeggero il fatto che il
    guidatore umano dell'auto accanto alla sua ha una guida più
    aggressiva? (Passa col giallo-a-un-pelo-dal-rosso, si sposta più
    rapidamente nella corsia più rapida eccetera).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;UPDATE&lt;/strong&gt; con &lt;a href="http://www.hyperorg.com/blogger/2014/06/08/will-a-google-car-sacrifice-you-for-the-sake-of-the-many-and-networked-road-neutrality/"&gt;questa considerazione
    interessante&lt;/a&gt;:
    se le self driving car sono in rete e quindi comunicano tra loro, se
    un certo numero di auto rilevano la probabilità di un incidente
    letale, come si comportano? Ognuna cerca di salvare il proprio
    passeggero, oppure si coordinano per minimizzare i danni,
    eventualmente sacrificando qualcuno per salvare molti? Chi decide
    chi muore?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Questi sono spunti di riflessione che suggeriscono un'opinione negativa.
Non ho un'opinione negativa sull'avvento delle self driving cars, ma
penso vadano analizzati bene pro (che potrebbero essere oggetto di
un'altra riflessione) e contro.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Quando la cronaca è meglio della fantascienza</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/03/05/quando-la-cronaca-e-meglio-della-fantascienza/" rel="alternate"></link><published>2014-03-05T10:45:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-03-05:2014/03/05/quando-la-cronaca-e-meglio-della-fantascienza/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/03/hackers.jpg"&gt;&lt;img alt="hackers" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/03/hackers.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In Giappone criptomonete per un valore di circa mezzo miliardo di
dollari sono sparite da un sito creato per scambiare carte di Magic:
The Gathering. In Nuova Zelanda, il più grande giocatore del mondo di
Call of Duty ha fondato un partito politico per vendicarsi di chi lo
ha arrestato e ha sequestrato le sue auto sportive. In Gran Bretagna,
il servizio segreto è impegnato a collezionare e guardare porno fatto
in casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella Silicon Valley la Apple ha rivelato che un grosso, semplice
errore di programmazione ha annientato la sicurezza dei suoi device
per anni. Google ora ha la sua marina, che si affianca alle sue armate
aeree e robotiche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Questo e altro in &lt;a href="http://techcrunch.com/2014/03/01/this-industry-is-completely-ridiculous-lets-hope-it-stays-that-way/"&gt;This Industry Is Completely Ridiculous. Let’s Hope It
Stays That
Way&lt;/a&gt;,
un editoriale su TechCrunch da leggere e meditare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Benvenuti nel 2014.&lt;/p&gt;</summary><category term="bitcoin"></category><category term="fantascienza"></category></entry><entry><title>Una panoramica sull'Internet of Things</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/12/16/una-panoramica-sullinternet-of-things/" rel="alternate"></link><published>2013-12-16T15:52:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-12-16:2013/12/16/una-panoramica-sullinternet-of-things/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/img0.png"&gt;&lt;img alt="img0" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/img0.png" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href="http://ad-webside.com"&gt;Stiamo&lt;/a&gt;
tenendo presso l'&lt;a href="http://ilab.luiss.it/"&gt;I-Lab Luiss&lt;/a&gt; un ciclo di
incontri in cui presentiamo ad aspiranti imprenditori nuove tecnologie e
nuove metodologie che possono essere oggetto d'impresa o utilizzate come
supporto all'impresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono sei incontri in totale. Ne abbiamo tenuti quattro quest'anno, su
movimento dei &lt;strong&gt;makers&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;cultura open&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;open enterprise&lt;/strong&gt;, e ce ne
sono altri due in programma per il 2014 su &lt;strong&gt;realtà aumentata&lt;/strong&gt; e
&lt;strong&gt;transmedia storytelling&lt;/strong&gt;. Ancora non abbiamo le date. Speriamo poi di
poter riproporre l'intero pacchetto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel mio incontro ho dato alcuni dati, alcune informazioni e alcune idee
sull'&lt;strong&gt;Internet of Things&lt;/strong&gt;. Mi hanno dato una mano &lt;a href="http://www.onscreencommunication.it/"&gt;OnScreen
Communications&lt;/a&gt; ed &lt;a href="https://www.facebook.com/emanuele.bonanni"&gt;Emanuele
Bonanni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco le slide dell'incontro. Ma vi consiglio di guardarle su
&lt;a href="http://www.slideshare.net/ancos/internet-of-things-versione-ilab"&gt;Slideshare&lt;/a&gt;,
perché lì potete leggere anche le note di presentazione.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src="http://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/29104484" width="597" height="486" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" style="border:1px solid #CCC;border-width:1px 1px 0;margin-bottom:5px" allowfullscreen&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;div style="margin-bottom:5px"&gt;

**[Internet of Things - Versione
I-Lab](https://www.slideshare.net/ancos/internet-of-things-versione-ilab "Internet of Things - Versione I-Lab")**
from **[Andrea Nicosia](http://www.slideshare.net/ancos)**

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ho poi proposto una variante di questa presentazione all'&lt;a href="http://www.workingcapital.telecomitalia.it/"&gt;acceleratore
Working Capital&lt;/a&gt; di Roma.
Pure questa la trovate
&lt;a href="http://www.slideshare.net/ancos/iotfinale-wcap"&gt;online&lt;/a&gt;.\&lt;/p&gt;</summary><category term="internet of things"></category><category term="realtà aumentata"></category><category term="transmedia storytelling"></category></entry><entry><title>Settimana 265: si può sempre fare meglio</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/11/06/settimana-265-si-puo-sempre-fare-meglio/" rel="alternate"></link><published>2011-11-06T19:07:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-11-06:2011/11/06/settimana-265-si-puo-sempre-fare-meglio/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apofonia: formare connessioni arbitrarie tra eventi non collegati tra
loro, trovare uno schema dove non ce n'è alcuno.\
Ve lo dico perché dopo aver scritto e riscritto di QR Code un amico mi
ha parlato del progetto di supporto al turismo che intende proporre al
comune del piccolo capoluogo di provincia in cui si è trasferito da
poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, avrete già indovinato, ma ve lo dico lo stesso: piazzare dei QR Code
presso i maggiori monumenti e luoghi di interesse turistico della città,
che rimandino alle pagine del sito sul turismo cittadino, con la
descrizione di quei luoghi.\
Perché non funziona? Perché se il problema è dare maggiori informazioni
al turista, non ha senso ideare un sistema di cui possono beneficiare
solo pochi turisti. Nello specifico quelli che\
- possiedono uno smarthphone,\
- con una qualche opzione per la navigazione che non li sveni ogni volta
che accedono a internet,\
- che sanno cosa sia un QR Code,\
- che abbiano installato un software per la lettura dei QR Code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bella nicchia ristretta, eh?\
Gli ultimi due punti sono di facile soluzione: "basta" una campagna
informativa che dica ai turisti che ci sono i QR Code e di installare un
software per leggerli. I primi due sono insormontabili: se lo
smarthphone non ce l'ho, non ce l'ho. E poveri quei turisti stranieri
che usano internet in roaming internazionale.\
Una soluzione simile va bene solo per gli sviluppatori, perché è facile:
basta sviluppare una versione mobile del sito e stampare i marker con i
link alle varie pagine (notate come non ho affrontato il discorso delle
varie lingue).\
il giorno dopo, durante un viaggio in metropolitana, ho pensato a una
soluzione e ho scritto al volo un'email al mio amico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La cosa che vuoi fare tu non funziona coi qr codes. O meglio,
funziona, il deploy è facile, ma non ne usufruisce nessuno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devi usare dei lettori con e-ink tipo kindle, che i turisti noleggiano
all'ufficio del turismo, alberghi, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il lettore ha i dati memorizzati nella memoria interna. Legge i tag
RFID posizionati nei vari luoghi e visualizza le info. Le info sono
prese dal sito del comune (ancora non so come sincronizzarle,
probabilmente RFID anche per questo).\
L'utente può dire al lettore di inviargli per email le pagine
visualizzate, così sì costruisce un album dei ricordi (volendo e
attrezzandosi si può anche pensare a una stampa).\
Il lettore ha anche mappa della città, mappa dei trasporti,
indicazione dei luoghi di intrattenimento. Magari anche coupon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vai su &lt;a href="http://www.urbanscale.org"&gt;http://www.urbanscale.org&lt;/a&gt; e leggi la presentazione e i post
sul blog che parlano del progetto Perry. Su &lt;a href="http://www.riglondon.com"&gt;http://www.riglondon.com&lt;/a&gt;
c'è qualcosa sulla stampa di giornali personalizzati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Costruire il prototipo e l'infrastruttura è un bordello. Però poi
ricicli l'idea in Nmila altre situazioni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In realtà si può pensare a una soluzione migliore e più facile da
sviluppare: creare schede dei vari luoghi di interesse che siano
informative, sintetiche e begli oggetti di design, da distribuire nei
punti di contatto tra il turista e la città e inserire in un
raccoglitore, pure lui bell'oggetto di design. In questo modo il
visitatore costruisce il proprio percorso e a fine viaggio torna a casa
con un oggetto ricordo personalizzato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il trucco non è realizzare qualcosa di spettacolare, ma qualcosa che il
turista possa utilizzare senza pensare.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 264: tecnologie perse nel traffico</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/11/01/settimana-264-tecnologie-perse-nel-traffico/" rel="alternate"></link><published>2011-11-01T16:56:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-11-01:2011/11/01/settimana-264-tecnologie-perse-nel-traffico/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Altro post in ritardo. Tema simile a quello della scorsa settimana, dato
che anche la settimana scorsa il traffico di Roma è andato nel delirio.
La causa è stata l'&lt;a href="http://archiviostorico.corriere.it/2011/ottobre/28/Assalto_Trony_risse_citta_nel_co_10_111028010.shtml"&gt;apertura di un negozio di
elettronica&lt;/a&gt;,
che per il lancio ha offerto parecchi articoli a prezzi scontati. Roma
nord est in tilt. Stessa domanda della settimana scorsa: cosa può fare
un movimento dal basso per contrastare un evento simile? In realtà qui
la risposta è più facile. Nessuno - sul serio, nessuno - può dirsi
sorpreso da ciò che è accaduto, perché la stessa scena si è ripetuta a
ogni apertura di nuovo grande negozio o centro commerciale. Non potendo
evitare l'assalto di clienti e auto e traffico, quello che si poteva
fare era predisporre un piano di informazioni. Magari usando Twitter,
magari supportato da azioni di comunicazione di guerriglia nel mondo
reale. Facile parlare a cose fatte, ma ripeto: l'evento era prevedibile
e le soluzioni potevano essere studiate e predisposte per tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cambiamo argomento. Come sapete ho un grande interesse per i QR Codes e
la realtà aumentata. Secondo me sono tecnologie con un grande
potenziale, soprattutto se utilizzate in maniera diversa da quella, un
po' banale, che si è vista fino a ora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è chi la pensa diversamente e non senza buone ragioni. Per Adam
Greenfield queste tecnologie non vanno prese in considerazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[blackbirdpie
url="https://twitter.com/#!/agpublic/status/129678479913525248"]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le ragioni sono numeriche: a fruirne potenzialmente sono solo le
relativamente poche persone dotate di uno smartphone con connessione a
internet. Il numero di persone che sa di che si tratta e quindi si
procura le necessarie applicazioni è inferiore. Il numero di persone che
poi effettivamente utilizza queste tecnologie è ancora inferiore. La
nicchia di una nicchia di una nicchia. Ed è necessaria una competenza
tecnologica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inoltre, hanno troppo il feeling di un trucco di marketing, anziché
quello di una tecnologia utile:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[blackbirdpie
url="https://twitter.com/#!/agpublic/status/128162459000377344"]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per Greenfield le tecnologie abilitanti dovrebbero essere abilitanti per
davvero: trasparenti e alla portata di tutti, sia dal punto di vista
economico, sia dal punto di vista delle competenze necessarie per
utilizzarle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onestamente è difficile dargli torto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non mi va di fare l'esempio della casalinga di Voghera o porre la
domanda retorica "vorresti una vasca da bagno che necessita di libretto
di istruzioni di 60 pagine" per liquidare l'argomento dando ragione ad
Adam. Però non mi sento di escludere per questo QR Codes e realtà
aumentata. Bisogna riconoscere che ancora non si è visto un utilizzo di
queste tecnologie che sia realmente utile, ben studiato, adatto agli
scopi che si pongono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penso all'inutilità di un QR Code stampato su un cartellone
pubblicitario affisso lungo una tangenziale. Penso allo spreco che è la
realtà aumentata utilizzata solo come trucchetto pubblicitario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secondo me Greenfield lancia una sfida che va raccolta. Il discorso è
&lt;a href="http://www.readwriteweb.com/archives/qr_codes_useful_tool_neat_toy_or_robot_barf.php"&gt;ancora
aperto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ho ancora finito di pensare a QR Codes e realtà aumentata. Se volete
condividere le vostre opinioni, fatevi sentire nei commenti.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 263: grandi azioni per migliorare la città</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/10/23/settimana-263-grandi-azioni-per-migliorare-la-citta/" rel="alternate"></link><published>2011-10-23T18:12:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-10-23:2011/10/23/settimana-263-grandi-azioni-per-migliorare-la-citta/</id><summary type="html">&lt;p&gt;La settimana scorsa ho parlato di &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/10/settimana-262-piccole-azioni-per-migliorare-la-citta/"&gt;piccole azioni per migliorare la
città&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi martedì ho dovuto prendere l'auto per tre volte e in tre quartieri
diversi ho avuto difficoltà a parcheggiare: la mattina a Prati ho
rinunciato, il pomeriggio a Piazza Pio XI ho ceduto alla doppia fila, la
sera a Piazzale Appio sono riuscito a trovare un posto dopo mille giri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi giovedì c'è stato
&lt;a href="http://roma.corriere.it/roma/notizie/cronaca/11_ottobre_20/nubifragio-traffico-1901879076168.shtml"&gt;l'acquazzone&lt;/a&gt;
di cui si parlerà ancora a lungo (a oggi il trasporto pubblico non è
ancora tornato operativo al 100%).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui si tratta di problemi grandi, infrastrutturali, di mancanze e
omissioni a partire dal governo della città a salire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viene da chiedersi: davanti a fallimenti simili, cosa possiamo fare noi
con le nostre piccole azioni? Il guerrillia gardening può regalare un
po' di verde a una strada, ma che senso ha se poi alla prima pioggia
forte della stagione la strada diventa un canale e i vasi vengono
spazzati via?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il car sharing è una grande soluzione per ottimizzare gli spostamenti,
ma a che serve se durante il giorno in un quartiere di uffici e negozi
non è possibile parcheggiare neppure una automobile?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viene da scoraggiarsi, viene da chiedersi chi ce lo fa fare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invece sono questi fallimenti della gestione dall'alto della città che
devono incoraggiare una soluzione dal basso. Una soluzione condivisa,
tecnologica, che non si sostituisce alle istituzioni, perché alcune
funzioni di gestione e organizzazione della città è giusto che siano in
mano alle istituzioni. Ma permetta di farle funzionare meglio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penso ad esempio all'informazione. Un'iniziativa di informazione dal
basso che spiega esattamente e in parole semplici cosa e perché non
funziona, come funzionano le cose altrove, come altri hanno risolto i
problemi può portare una maggiore consapevolezza nella principale azione
dal basso che abbiamo in mano: il voto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il voto è come il tifo calcistico. Non solo da noi. Ma questo è un
atteggiamento sempre meno accettabile. Abitudine, disinformazione,
pigrizia, &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Confirmation_bias"&gt;confirmation
bias&lt;/a&gt; sono tutti fattori
che rendono complicato dare al voto un significato di mozione di fiducia
o sfiducia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capite quindi che parlare di progetto informativo dal basso non vuol
dire (solo, ad esempio) mettere online un sito e pubblicare notizie. E'
uno sforzo molto maggiore. Se questo sforzo non viene fatto diventa
impossibile poter dire attraverso il voto “tu, proprio tu, hai sbagliato
e mi hai deluso per questo, questo e questo motivo. Le tue scuse non
sono accettate”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penso alla gestione del traffico e dei parcheggi. Questi non sono due
problemi, sono aspetti del problema più ampio della mobilità urbana
pubblica e privata: è un sistema di cui sono elementi mezzi pubblici,
mezzi privati, ritardi degli autobus, mancanza di parcheggi, traffico. E
tutti questi elementi influenzano l'un l'altro. Ritengo sia possibile un
intervento dal basso, sotto forma di volontariato, di associazione, di
società. Ritengo indispensabile fare molta attenzione a come ogni
soluzione abbia un effetto anche sugli altri elementi del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insomma, ritengo che queste due disastrose giornate di vita cittadina
non debbano scoraggiare chi vuole migliorare la situazione, facendolo
sentire impotente. Ritengo anzi che siano state la lampante
dimostrazione che c'è molto da fare e c'è molto spazio per chi abbia una
buona idea e soprattutto la buona volontà per realizzarla.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 262: piccole azioni per migliorare la città</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/10/17/settimana-262-piccole-azioni-per-migliorare-la-citta/" rel="alternate"></link><published>2011-10-17T14:56:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-10-17:2011/10/17/settimana-262-piccole-azioni-per-migliorare-la-citta/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Durante la settimana scorsa non è accaduto nulla che valga la pena
riferire. Il che non vuol dire che &lt;em&gt;non sia accaduto nulla&lt;/em&gt;. E' stata
una settimana piena in cui ho gettato le basi per progetti di cui spero
varrà la pena parlare in futuro, in cui mi sono dedicato all'ordinaria
amministrazione e in cui, come sempre ho studiato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tra le cose che ho letto vi segnalo &lt;a href="http://patterncities.com/archives/175"&gt;Tactical
Urbanism&lt;/a&gt;. Non fatevi intimorire
dal termine militare. Come viene riportato nella copertina del
documento, tattico va inteso come piccole azioni che perseguono uno
scopo più grande, agile nella programmazione per raggiungere uno scopo.
E' il significato corretto. Il PDF descrive semplici azioni volte a
migliorare la vita quotidiana in città.\
Le città sono importanti: la maggior parte della popolazione umana si è
urbanizzata e rendere le città più fruibili attraverso sforzi di
programmazione, progettazione, immaginazione e interventi sull'esistente
è fondamentale. Lo spettro della &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kowloon_Walled_City"&gt;Cittadella di
Kowloon&lt;/a&gt; è sempre
dietro l'angolo, soprattutto nelle periferie, mentre la
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gentrification"&gt;gentrificazione&lt;/a&gt; con le
sue &lt;a href="http://www.nytimes.com/2011/10/13/us/at-bowery-house-hotel-flophouse-aesthetic-of-old.html?_r=1&amp;amp;pagewanted=all?src=tp"&gt;storture
sociali&lt;/a&gt;
è una realtà con cui bisogna fare i conti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E qui vi faccio una domanda: avete una posizione sulla gentrificazione?
delle idee, un'opinione? Sono curioso di saperlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa settimana non penso di riuscire a riprendere il lavoro su
&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/t4r/"&gt;Twitter for Robots&lt;/a&gt; o altri
prototipi. Ma venerdì è lontano, chi può dirlo?&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 261: Twitter for Robots</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/10/09/settimana-261-twitter-for-robots/" rel="alternate"></link><published>2011-10-09T18:45:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-10-09:2011/10/09/settimana-261-twitter-for-robots/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ho fatto questo:
&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/t4r"&gt;www.andreanicosia.net/t4r&lt;/a&gt;.\
Si tratta di uno strumento che traduce i tweet in QR Code, rendendoli
leggibili da un occhio elettronico, da una macchina. Nel video qui sotto
lo vedete in funzione sul mio Kindle, usato come un discreto schermo
secondario.\
&lt;iframe src="http://player.vimeo.com/video/30269905?title=0&amp;amp;byline=0&amp;amp;portrait=0" width="400" height="300" frameborder="0" webkitallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://vimeo.com/30269905"&gt;Twitter for Robots&lt;/a&gt; from &lt;a href="http://vimeo.com/user8848600"&gt;Andrea
Nicosia&lt;/a&gt; on &lt;a href="http://vimeo.com"&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’ispirazione viene da due articoli di &lt;a href="http://berglondon.com/"&gt;BERG&lt;/a&gt;:
&lt;a href="http://berglondon.com/blog/2011/08/03/the-robot-readable-world/"&gt;The Robot Readable
World&lt;/a&gt;
e &lt;a href="http://berglondon.com/blog/2011/09/22/clocks-for-robots/"&gt;Clocks for
Robots&lt;/a&gt;. Vi
consiglio di leggerli. Sono interessanti e troverete le mie motivazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La domanda, ovviamente è: perché? Che scopo ha? Qual è la sua funzione?\
Non ho risposte, è un campo tutto da sperimentare: secondo me è meglio
fare e poi pensare, piuttosto che stare fermi a teorizzare.\
Una critica sicuramente valida è la stessa che trovate tra i commenti di
Clocks for Robots: perché sovrapporre visione umana e visione robotica?
Serve un umano che indirizzi la visione robotica verso il QR Code. Per
rendere un robot più autonomo si possono sfruttare gli altri modi di
vedere che ha a disposizione, sensi diversi dai nostri: radio,
bluetooth, Wi Fi. Vedete per esempio &lt;a href="http://wificamera.propositions.org.uk/"&gt;Wi Fi
Camera&lt;/a&gt;.\
Il mio prototipo ha sicuramente un vantaggio: ci permette di verificare
subito che il tweet che vede un umano e quello che vede un robot è lo
stesso.\
E' un punto di partenza, non d'arrivo: da qui iniziano le riflessioni
per sfruttare lo strumento che ho creato io, per crearne altri che
magari non utilizzano i QR Code, ma qualche altro senso esclusivo delle
macchine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mio prototipo ha altri due vantaggi, del tutto personali. Il primo è
che, a quanto ne so, nessuno ci aveva pensato prima. Ho fatto qualcosa
di unico. Wow!\
Il secondo è che l’ho fatto da solo, verificando di nuovo, dopo i tempi
dei primi siti in PHP, che ha ragione Cory Doctorow quando fa dire al
protagonista di
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8854116297/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8854116297"&gt;X&lt;/a&gt;
(Little Brother in originale) che tutti dovrebbero programmare almeno
una volta, provare l’ebrezza di far fare a una macchina quello che
vogliono loro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono molto curioso di conoscere i vostri commenti, le vostre critiche e
le vostre idee.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 259: City of Blinding QR Codes</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/09/23/settimana-259-city-of-blinding-qr-codes/" rel="alternate"></link><published>2011-09-23T16:29:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-09-23:2011/09/23/settimana-259-city-of-blinding-qr-codes/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://rhizome.org/editorial/2011/sep/15/qr-code-city/"&gt;Questo
articolo&lt;/a&gt; sui
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/QR_Code"&gt;QR Code&lt;/a&gt; ha ispirato la nascita
di &lt;a href="http://our-daily-code.tumblr.com/"&gt;questo tumblr&lt;/a&gt;. E a me ha fatto
pensare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I QR Code sono considerati una tecnologia arrivata troppo tardi. Si sono
diffusi in Giappone, perché lì cellulari con fotocamera e accesso alla
rete in mobilità si sono diffusi molto prima che in occidente. Ora sono
diventati comuni anche da noi, ma servono veramente? Grazie alla realtà
aumentata posso ottenere molto più di un link scansionando una pagina
con uno smartphone. Grazie al GPS e presto grazie ai tag RFID e alla
Near Field Communication basta essere presenti in un luogo, senza
bisogno di fare alcuna azione, al massimo sfiorare un lettore col
telefono, per ottenere quello che si può ottenere da un QR Code e molto,
molto di più.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quindi? Abbandoniamo i QR Code o li releghiamo a tecnologia
vorrei-ma-non-posso?\
Secondo me l'articolo di Rhizome offre tantissimi spunti per reinventare
una tecnologia che, in effetti, non serve più per il suo scopo
originario, che è rendere più semplice aprire una pagina web su un
cellulare partendo da un indirizzo stampato su carta.\
E forse questo nuovo scopo tutto da inventare può emergere proprio
adesso, perché ora, avendo a disposizione smartphone con fotocamere ad
alta risoluzione, è possibile leggere QR Code più complessi. Quindi con
più informazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passerò il week end a pensare a cosa si può fare con i QR Code e con
tecnologie nella stessa situazione, tecnologie apparentemente in
ritardo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un'altra cosa con cui sto giocando sono i programmi che permettono di
automatizzare funzioni del cellulare. Per il mio Android sto usando
&lt;a href="https://market.android.com/details?id=AutomateIt.mainPackage"&gt;AutomateIt&lt;/a&gt;
e
&lt;a href="https://market.android.com/details?id=net.dinglisch.android.taskerm"&gt;Tasker&lt;/a&gt;.
E' possibile creare delle automazioni e condividerle. Questo è
interessante: posso creare un'automazione basata sulla locazione,
condividerla e far vivere a chiunque si trovi o passi per un certo luogo
una stessa esperienza. Il file con le istruzioni per l'automazione, il
programma, va importato manualmente in queste applicazioni. Ma se si
potesse importare in maniera automatica? Magari con un QR Code? Ah, le
possibilità sono infinite!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/09/settimana-258-parlo-leggo-faccio-citta/"&gt;Come ho
detto&lt;/a&gt;,
ho twittato questo:\
https://twitter.com/#!/ancos/status/115780418036441089&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ancora non ve ne parlo, anche se con un po' di fantasia ci potete
arrivare da soli.\
Non ne parlo non perché ci sia chissà quale superultra segreto da
mantenere, è solo che non ho ancora una traccia precisa per sviluppare
questa idea. Per ora ho un'intuizione e un prototipo funzionicchiante.
Fatemi domande, se volete.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 258: parlo, leggo, faccio, città</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/09/20/settimana-258-parlo-leggo-faccio-citta/" rel="alternate"></link><published>2011-09-20T11:13:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-09-20:2011/09/20/settimana-258-parlo-leggo-faccio-citta/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il fatto che scriva oggi, martedì, il post della settimana scorsa
dovrebbe far pensare che la settimana 258 è stata una specie di
apocalisse.\
Un po' sì, ma in senso buono: tante cose da fare, tante persone da
vedere, tante idee che stanno prendendo forma. Da come vanno le cose,
anche questa settimana 259 non sarà molto diversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho letto molto (Dio benedica &lt;a href="http://www.instapaper.com"&gt;instapaper&lt;/a&gt;!).
Ecco una raffica di link, senza altro commento.\
Perché senza commento? Un piccolo esperimento: mi piacerebbe sapere cosa
pensate che io stia pensando adesso, in base alle letture che sto
facendo. Le letture sono tutte collegate, anche se non sembra.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.nytimes.com/2010/12/19/magazine/19Urban_West-t.html?src=tp&amp;amp;pagewanted=all"&gt;A Physicist Solves the
    City&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://rhizome.org/editorial/2011/sep/15/qr-code-city/"&gt;City of QR
    Codes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.niemanstoryboard.org/2011/09/08/story-interrupted-why-we-need-new-approaches-to-digital-narrative/"&gt;Story, interrupted: why we need new approaches to digital
    narrative&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.benhammersley.com/2011/09/my-speech-to-the-iaac/"&gt;Check Against Delivery. My speech to the
    IAAC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.mascontext.com/11-speed-fall-11/on-the-quickening-of-history/"&gt;On The Quickening of
    History&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.kk.org/thetechnium/archives/2011/04/the_search_for.php"&gt;The Search for Internet
    Intelligence&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://caterina.net/wp-archives/98"&gt;Make things&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.amazon.com/dp/B005IH7CA6/ref=r_ea_s_t"&gt;Clockwork Fagin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Più altre cose, sempre collegate (è sempre tutto collegato), ma più
difficili da mettere in relazione. Più i libri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Capito perché poi vado così lento con le Cronache del Ghiaccio e del
Fuoco?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho anche twittato &lt;a href="https://twitter.com/#!/ancos/status/115780418036441089"&gt;una
cosa&lt;/a&gt; che
potrebbe avere sviluppi interessanti. Chissà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma soprattutto ho parlato. Oh, quanto è utile parlare.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 257: "Find a crew, find a job, keep flying"</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/09/11/settimana-257-find-a-crew-find-a-job-keep-flying/" rel="alternate"></link><published>2011-09-11T11:35:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-09-11:2011/09/11/settimana-257-find-a-crew-find-a-job-keep-flying/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Settimana quieta, questa: mentre i meccanismi messi in moto in
precedenza hanno funzionato con le rotelle che giravano producendo un
confortevole ronzio, altri semi sono stati gettati. Porteranno frutto? E
quale? Vedremo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentre scrivo queste righe ho due tab del browser aperte davanti a me.\
Su Facebook una vecchia amica commenta così il mio messaggio di ben
ritrovata: &lt;em&gt;"Che bello! Bella risposta piena di entusiasmo! Meno male
che FB non è popolato solo da depressi!"&lt;/em&gt;\
Sul New York Times vengono riportate le &lt;a href="http://www.nytimes.com/2011/09/09/business/economy/fed-speech-offers-no-new-aid-for-economy.html?_r=2&amp;amp;ref=business"&gt;riflessioni del presidente
della Federal Reserve Ben
Bernanke&lt;/a&gt;
sul fatto che i consumatori americani sono depressi più del necessario.
Nel senso che hanno ottime ragioni per essere depressi, ma non &lt;em&gt;così
tanto&lt;/em&gt; depressi. Tutti i modelli basati su studi dei modelli di
comprtamento economici indicano che in un momento come questo
bisognerebbe aumentare collettivamente le spese per far ripartire
l'economia. Invece consumatori e aziende mostrano i segni di un trauma e
questo li rende eccessivamente cauti: pessimisti. Sto anche leggendo &lt;a href="http://nofearofthefuture.blogspot.com/2011/09/day-narrative-died.html"&gt;un
buon commento a
quell'articolo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta inventai la "sorrisoterapia". Dissi a un'amica che passava un
brutto periodo di mettersi davanti allo specchio e sorridersi. Sarebbe
stata meglio. Con me funziona. Ho questa tendenza a scoprire l'acqua
calda ed entusiasmarmene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ogni tanto ricevo curricula da neolaureati alla ricerca di un posto di
lavoro, accompagnati da lettere piene di entusiasmo. Mi chiedo quanti di
loro ce l'abbiano fatta. Spero tutti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viviamo in un periodo pesante e senza entusiasmo, fiducia, ottimismo e
sorrisoterapia è difficile andare avanti. Senza la capacità di mettersi
in gioco, la fiducia che spinge a correre rischi e la capacità di
entusiasmarsi per quel che facciamo, è difficile andare avanti. Sia che
uno lavori per conto suo, come me, sia che sia un dipendente. Bisogna
agire come imprenditori di se stessi: ottimismo, voglia di fare di più,
fiducia, entusiasmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io al liceo, quando frequentavo quell'amica, non ero ottimista o
entusiasta. Ero più il tipo "ascolto musica dark, leggo Hesse, ho un
umore funereo, morirò a diciotto anni." Non so perché i miei compagni di
liceo non mi picchiassero almeno una volta al giorno. Dovevo essere
insopportabile.\
Poi qualcosa è cambiato ed eccoci qui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi rendo conto che sto scrivendo un post navel gazing che sembra avere
poco o nulla a che fare coi temi legati al lavoro che tratto di solito.
Ma senza l'atteggiamento positivo descritto in questo post navel gazing
non ci sarebbe lavoro di cui parlare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ogni tanto parlando con amici e collaboratori dico che il mio lavoro è
lo stesso di Sheldon di Big Bang Theory, lo stesso di Sherlock Holmes:
sapere tutto e metterlo in relazione. Il mio vero lavoro è non perdere
mai la speranza ed essere sempre entusiasta, solo così riesco ad
arrivare in fondo a trattati sullo &lt;a href="http://www.espacestemps.net/document8970.html"&gt;stato del traffico nelle città
dell'India
settentrionale&lt;/a&gt; o a &lt;a href="http://www.amazon.co.uk/gp/product/0375423729/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magratheait-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1634&amp;amp;creative=19450&amp;amp;creativeASIN=0375423729"&gt;tomi
sulla storia della teoria
dell'informazione&lt;/a&gt;
(leggetelo questo, vi cambia la vita), letti al termine di una giornata
di lavoro, e trovarli entusiasmanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta che c'è l'entusiasmo, fare questo mestiere con soddisfazione è
facile.\
Altrimenti avrei continuato a lavorare da dipendente, no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Find a crew, find a job, keep flying"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link della settimana.\
- &lt;a href="http://www.niemanstoryboard.org/2011/09/08/story-interrupted-why-we-need-new-approaches-to-digital-narrative/"&gt;Perché abbiamo bisogno di un nuovo approccio alla narrativa
digitale?&lt;/a&gt;.
Per una serie di buoni motivi, come potete leggere.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cos'è un Thomasson? Secondo l'artista e scrittore giapponese Akasegawa
Genpei sono quei manufatti urbani inutilizzati, ma che vengono mantenuti
nel tessuto urbano anziché venire rimossi. Una forma di iper-arte creata
dalla città stessa. Genpei ne ha scritto molto, i suoi scritti, con le
segnalazioni dei lettori, sono stati raccolti in un libro e questo libro
è &lt;a href="http://www.amazon.com/gp/product/1885030460/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magratheait-20&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=217145&amp;amp;creative=399373&amp;amp;creativeASIN=1885030460"&gt;finalmente
disponibile&lt;/a&gt;
in inglese. &lt;a href="http://thomasson.kaya.com/about.php"&gt;Qui&lt;/a&gt; il book trailer,
&lt;a href="http://thomasson.kaya.com/"&gt;qui&lt;/a&gt; la pagina del progetto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 256: Smart City Guerrilla</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/09/05/settimana-256-smart-city-guerrilla/" rel="alternate"></link><published>2011-09-05T16:22:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-09-05:2011/09/05/settimana-256-smart-city-guerrilla/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/09/lavagna.jpg"&gt;&lt;img alt="Lavagna" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/09/lavagna.jpg" title="lavagna" /&gt;&lt;/a&gt;Quella
appena trascorsa è stata una settimana piena. Lo capite anche dal fatto
che riesco a scrivere solo oggi il post per la settimana 256.
Non so voi, ma io ho sempre considerato settembre molto più di gennaio
come "inizio anno". Sarà per via del rientro a scuola dopo le vacanze
estive. Quindi settembre mi pare più appropriato di gennaio per
ripulire, riordinare, fare spazio e preparare nuovi progetti. La
settimana scorsa è voltata per queste attività.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopo aver svuotato e liberato, mi sono messo davanti alla lavagna. Ho
scritto in rosso "&lt;strong&gt;Cose che mi piacerebbe fare&lt;/strong&gt;" e ho elencato tutte
le idee e mezze idee che mi sono frullate per la testa negli ultimi
mesi. Si tratta di progetti nati un po' dalla mia curiosità, un po' da
suggestioni raccolte durante l'anno (in senso scolastico) passato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non so quali e quanti di questi progetti vedranno veramente la luce. Di
sicuro non possono realizzarli da solo: non ne ho le competenze. Ho
voluto fare il visionario? E ora tocca trovare qualcuno in grado di
programmare. E &lt;a href="http://mightyohm.com/blog/2011/04/soldering-is-easy-comic-book/"&gt;usare un
saldatore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fino a ora ci sono sei nuove idee sulla lavagna. Dopo averle scritte ho
contrassegnato con una "&lt;strong&gt;D&lt;/strong&gt;" quelle che come output hanno un prodotto
digitale, con una "&lt;strong&gt;F&lt;/strong&gt;" quelle che hanno come prodotto un oggetto
fisico. Alla fine ci sono tre D e tre F. Manco a farlo apposta. In
realtà uno dei progetti l'avevo contrassegnato come D/F all'inizio, ma
ripensandoci è decisamente D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il risultato di questo esercizio non sono solo sei progetti interni.
Come ho detto, si tratta del frutto di suggestioni che ho assorbito,
elaborato e sistematizzato sotto forma di prodotti da realizzare.
Scrivere mi ha aiutato a capire cosa penso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco quindi i semi delle mie idee, ricavati spacchettando i progetti
scritti sulla lavagna.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le "&lt;strong&gt;Smart Cities&lt;/strong&gt;" (non mi avventuro nella definizione, diciamo le
città che utilizzano la tecnologia per aiutare i cittadini a vivere
meglio - e pure qui ci sarebbe un oceano di definizioni - fornendo un
servizio o incoraggiando un comportamento) &lt;strong&gt;devono nascere dal
basso&lt;/strong&gt;.
Nascere dal basso significa varie cose, secondo me.
Gli strumenti che rendono una città smart devono risolvere un problema
concreto e quotidiano dei cittadini (ho scritto volutamente cittadini e
non utenti). Non del Comune, non di qualche ente. Dei cittadini.
Corollario: gli strumenti vengono adottati per utilità personale, non
per il bene comune. Il fatto che dall'adozione ne derivi un beneficio
per la collettività è una conseguenza. Pensate ai sensori che
controllano in tempo reale il consumo elettrico per permettere di
gestirlo al meglio. O anche solo alla sana abitudine di spegnere gli
elettrodomestici anziché lasciarli in stand by. I cittadini utilizzano
questi strumenti e queste buone pratiche perché ne hanno un beneficio
diretto: risparmiano sulla bolletta elettrica. E per questo la maggior
parte dei cittadini adotta queste pratiche. Quelli che lo fanno pensando
prima al beneficio della comunità sono pochi e non sono loro che vanno
incoraggiati ad adottare strumenti che rendono la city smart.
Dubito che sia possibile, o auspicabile, creare una singola piattaforma
che renda la città intelligente. La "smartizzazione" (premio peggior
neologismo del mese) è una conseguenza di una rete di strumenti
separati, ma costruite a partire da standard, che entrano in sinergia
tra loro.
Questi strumenti vanno creati con la collaborazione dei cittadini, o
perché ne suggeriscono le funzioni o perché vengono creati direttamente
da loro.
Se dovessi fare un paragone, direi che la città è uno smartphone e gli
strumenti che la rendono smart sono le applicazioni disponibili sui
market. Lo smartphone in questo caso non va inventato, le città esistono
già, vanno ottimizzate. L'ecosistema che gli dà valore sì, va
inventato.
Non penso che saranno gli sforzi di IBM o altra grande azienda che fanno
cadere innovazione dall'alto per migliorare la città a portare alla
smart city, ma saranno gli sforzi di piccoli workshop concentrati sul
cittadino.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Gli smartphone che abbiamo in tasca sono dei gadget fantastici e
dovrebbero essere oggetto di convergenza per una serie di strumenti e
attività. Se non avete in tasca uno smartphone, vi prego, venite anche
voi nel meraviglioso e futuristico mondo del 2011, ci vogliono meno
soldi di quanto pensiate. E vi assicuro: ci potete fare le cose scritte
sopra, quelle che migliorano la vostra vita.
Detto questo, io penso comunque che ci sia spazio per &lt;strong&gt;piccoli oggetti
connessi&lt;/strong&gt; (ma non necessariamente via Internet, vedi capacità degli
Stati di intercettare e bloccare il traffico), non più grandi di un
portachiavi (o meglio, agganciabili a un portachiavi), &lt;strong&gt;che svolgano
una singola precisa funzione&lt;/strong&gt;. Questa funzione permette di vivere
meglio la città o di contattare semplicemente i nostri amici. Ovvero, è
una funzione di &lt;strong&gt;ambito locale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Per essere chiari: aborro le splinternet, ma Internet non è il solo
canale di trasmissione voce e dati.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;E a proposito di quanto detto sopra: &lt;strong&gt;perché vi siete dimenticati
tutti dei walkie-talkie&lt;/strong&gt;? Non hanno la versatilità di uno smarthpone,
ma sono ottimi per svolgere alla perfezione una singola, precisa
funzione.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C'è bisogno di un &lt;strong&gt;rinascimento della manualità&lt;/strong&gt;. La gente deve
re-imparare a costruire cose. Il movimento del make e del fai da te non
deve essere una roba da hacker, ma alla portata di chiunque. In effetti,
le barriere all'ingresso sono sempre più ridotte, basta un po' di buona
volontà. E' possibile democraticizzare la produzione di oggetti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le mappe, gente. &lt;strong&gt;Le mappe sono una cosa pazzesca&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La realtà aumentata sarà sempre più mainstream. Ma è importante capire
che &lt;strong&gt;non si può e non si deve aumentare solo la vista&lt;/strong&gt;. Per esempio:
stimoli audio e tattili potrebbero già ora essere usati per un prodotto
utile. Al momento il problema della realtà visiva aumentata è che
necessita di un visore o del cellulare tenuto ad altezza occhi.
Immaginatevi di passeggiare per Piazza di Spagna con un visore o col
cellulare davanti agli occhi. Si, apparireste ridicoli. Immaginatevi di
farlo con degli auricolari, o con una fascia che dia feedback tattile
avvolta intorno a un braccio. No, non dareste nell'occhio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;E a proposito di cuffie: esistono. Quindi &lt;strong&gt;perché il form factor
degli smartphone è ancora fermo al 19° secolo&lt;/strong&gt;? Una cornetta? Perché
una cornetta? Smontiamolo e distribuiamo i pezzi. Batteria più capiente,
schermo più grande, nessun ingombro in tasca.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Questo è quanto. Vediamo che succede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.trunk.ly/ancos/"&gt;Link della settimana&lt;/a&gt;, strettamente
collegati al post: urbanismo, costruire cose.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.espacestemps.net/document8970.html"&gt;The Unconsidered Passer by. In Search of Public Space in South
Asia&lt;/a&gt; di Jacques Lévi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=""&gt;Make things&lt;/a&gt; di Caterina Fake (cofondatrice di
&lt;a href="http://hunch.com/"&gt;Hunch&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://flickr.com/"&gt;Flickr&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 255: vita prima dei cellulari e tecnologie deludenti</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/08/26/settimana-255-vita-prima-dei-cellulari-e-tecnologie-deludenti/" rel="alternate"></link><published>2011-08-26T15:32:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-08-26:2011/08/26/settimana-255-vita-prima-dei-cellulari-e-tecnologie-deludenti/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il primo dei link di questa settimana lo metto all'inizio, perché vale
la pena rifletterci su.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' una domanda posta su Quora, il social network di domande e risposte:
&lt;a href="http://www.quora.com/What-was-daily-life-like-before-almost-everyone-had-cell-phones"&gt;com'era la vita quotidiana prima dell'arrivo dei
cellulari?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le varie risposte sono tutte interessanti secondo me. Sono i ricordi di
varie persone che hanno vissuto in maniera differente il rapporto con i
telefoni, fissi prima e mobili ora, in varie nazioni e in tempi diversi.
La memoria, come sappiamo, &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_memory_biases"&gt;è
inaffidabile&lt;/a&gt;. Ma
anche tenendo presente questo, che quello che scrivono le persone che
hanno risposto è più quello che desiderano ricordare che quello che è
accaduto veramente, è comunque una lettura che fa riflettere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al di là dei ricordi (sono curioso di leggere i vostri, se volete
lasciarli nei commenti) a me qui interessa sottolineare una cosa, che ho
già espresso nei tweet di commento a quel link:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;!-- https://twitter.com/#!/ancos/status/106669946741854209 --&gt;\

&lt;style type="text/css"&gt;.bbpBox106669946741854209 {background:url(http://a1.twimg.com/profile_background_images/23968835/logosmall.jpg) #ffffff;padding:20px;} p.bbpTweet{background:#fff;padding:10px 12px 10px 12px;margin:0;min-height:48px;color:#000;font-size:18px !important;line-height:22px;-moz-border-radius:5px;-webkit-border-radius:5px} p.bbpTweet span.metadata{display:block;width:100%;clear:both;margin-top:8px;padding-top:12px;height:40px;border-top:1px solid #fff;border-top:1px solid #e6e6e6} p.bbpTweet span.metadata span.author{line-height:19px} p.bbpTweet span.metadata span.author img{float:left;margin:0 7px 0 0px;width:38px;height:38px} p.bbpTweet a:hover{text-decoration:underline}p.bbpTweet span.timestamp{font-size:12px;display:block}&lt;/style&gt;
&lt;div class="bbpBox106669946741854209"&gt;

La vita quotidiana prima dei cellulari (Quora) piccole esperienze
interessanti, elementi su cui riflettere &lt;http://t.co/pU7Zy5Z&gt;&lt;span
class="timestamp"&gt;[less than a minute
ago](https://twitter.com/#!/ancos/status/106669946741854209 "Thu Aug 25 10:11:11 +0000 2011")
via web
[![](http://si0.twimg.com/images/dev/cms/intents/icons/favorite.png)
Favorite](http://twitter.com/intent/favorite?tweet_id=106669946741854209)
[![](http://si0.twimg.com/images/dev/cms/intents/icons/retweet.png)
Retweet](http://twitter.com/intent/retweet?tweet_id=106669946741854209)
[![](http://si0.twimg.com/images/dev/cms/intents/icons/reply.png)
Reply](http://twitter.com/intent/tweet?in_reply_to=106669946741854209)&lt;/span&gt;&lt;span
class="metadata"&gt;&lt;span
class="author"&gt;[![](http://a0.twimg.com/profile_images/1257614011/41426_729227654_6341_q_normal.jpg)](http://twitter.com/ancos)**[Andrea
Nicosia](http://twitter.com/ancos)**\
ancos&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;!-- end of tweet --&gt;

&lt;p&gt;
&lt;!-- https://twitter.com/#!/ancos/status/106670209984774145 --&gt;\

&lt;style type="text/css"&gt;.bbpBox106670209984774145 {background:url(http://a1.twimg.com/profile_background_images/23968835/logosmall.jpg) #ffffff;padding:20px;} p.bbpTweet{background:#fff;padding:10px 12px 10px 12px;margin:0;min-height:48px;color:#000;font-size:18px !important;line-height:22px;-moz-border-radius:5px;-webkit-border-radius:5px} p.bbpTweet span.metadata{display:block;width:100%;clear:both;margin-top:8px;padding-top:12px;height:40px;border-top:1px solid #fff;border-top:1px solid #e6e6e6} p.bbpTweet span.metadata span.author{line-height:19px} p.bbpTweet span.metadata span.author img{float:left;margin:0 7px 0 0px;width:38px;height:38px} p.bbpTweet a:hover{text-decoration:underline}p.bbpTweet span.timestamp{font-size:12px;display:block}&lt;/style&gt;
&lt;div class="bbpBox106670209984774145"&gt;

I cellulari e internet sono come l'Inquisizione Spagnola: non se li
aspettava nessuno, hanno trasformato la vita quotidiana.&lt;span
class="timestamp"&gt;[less than a minute
ago](https://twitter.com/#!/ancos/status/106670209984774145 "Thu Aug 25 10:12:14 +0000 2011")
via web
[![](http://si0.twimg.com/images/dev/cms/intents/icons/favorite.png)
Favorite](http://twitter.com/intent/favorite?tweet_id=106670209984774145)
[![](http://si0.twimg.com/images/dev/cms/intents/icons/retweet.png)
Retweet](http://twitter.com/intent/retweet?tweet_id=106670209984774145)
[![](http://si0.twimg.com/images/dev/cms/intents/icons/reply.png)
Reply](http://twitter.com/intent/tweet?in_reply_to=106670209984774145)&lt;/span&gt;&lt;span
class="metadata"&gt;&lt;span
class="author"&gt;[![](http://a0.twimg.com/profile_images/1257614011/41426_729227654_6341_q_normal.jpg)](http://twitter.com/ancos)**[Andrea
Nicosia](http://twitter.com/ancos)**\
ancos&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;!-- end of tweet --&gt;

L'arrivo di Internet e dei cellulari ha colto di sorpresa gran parte del
mondo, tranne ovviamente quelli che stavano sviluppando queste
tecnologie. Quello che ha colto di sorpresa tutti sono stati gli effetti
sociali e culturali dell'introduzione di queste invenzioni. Effetti
diversi a seconda delle culture che le hanno adottate: il rapporto con
internet e cellulari è diverso a seconda che analizziamo l'uso che se ne
fa nei vari paesi asiatici, europei, americani, africani.

Libri, film e serie TV di fantascienza avevano preconizzato da tempo la
creazione di strumenti di comunicazione portatili e di vaste reti di
computer (che sono sempre strumenti di comunicazione). Ma nelle varie
descrizioni delle tecnologie, nessuno aveva mai ipotizzato l'impatto
sociale che avrebbero avuto. Pensate a come la vostra vita quotidiana,
fatta di piccoli gesti, piccole cose, piccole azioni sia oggi
radicalmente diversa rispetto a come era prima del vostro primo
cellulare, prima della prima connessione a Internet. Pensate solo agli
appuntamenti con gli amici.

Ogni anno Gartner pubblica un rapporto chiamato [Hype
Cycle](http://www.gartner.com/technology/research/hype-cycles/index.jsp),
nel quale analizza tecnologie e tendenze emergenti e le posiziona su un
grafico.

Questo è il significato delle varie parti della curva.

[![](http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/08/gartner-hype-cycle-phases.gif "gartner-hype-cycle-phases"){.alignleft
.size-full .wp-image-1641 width="576"
height="384"}](http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/08/gartner-hype-cycle-phases.gif)

 

E questo è l'Hype Cycle per il 2011.

[![](http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/08/gartner-hype-cycle-2011.jpg "gartner-hype-cycle-2011"){.alignleft
.size-full .wp-image-1642 width="687"
height="500"}](http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/08/gartner-hype-cycle-2011.jpg)

Vedere cosa c'è sulla curva, vedere come si sono mosse le tecnologie
rispetto agli anni scorsi, vedere cosa c'è di nuovo, è sicuramente un
esercizio interessante.\
Ma per me è ancora più interessante provare a immaginare che effetto
potrebbe avere sulla vita quotidiana l'adozione di questa o quella
tecnologia.

Forse per me la parte più stimolante della curva è quella definita
"trough of disillusionment". Sono quelle tecnologie che sono uscite
dalla fase di novità quasi fantascientifica, magari deludendo anche
qualche speranza, ma ancora non sono entrate nella vita quotidiana delle
persone. Ovvero, dal mio punto di vista, si tratta di tecnologie note,
disponibili, collaudate, reperibili a poco prezzo, pronte per
un'adozione morbida e non traumatica da parte del grande pubblico,
perché in qualche modo già familiari. Quanto brainstorming che c'è da
fare qui!

Visto che ho parlato molto del primo link della settimana, sarò più
sintetico col secondo. E' un articolo che si chiede [How technology has
transformed short science fiction and
fantasy](http://io9.com/5833833/how-technology-has-transformed-short-science-fiction-and-fantasy).\
Ho cliccato sul link pensando che l'articolo parlasse di come la
tecnologia ha cambiato il modo di scrivere fantascienza e fantasy. Come
genere la fantascienza ha un problema: la tecnologia che marcia a
velocità diverse. Così uno scrittore rischia di scrivere un romanzo in
cui accanto a una tecnologia che ancora non abbiamo sviluppato (viaggi
interstellari economici e veloci) ne inserisce un'altra che esiste già
nella nostra realtà e magari funziona meglio, e con effetti sulla
società completamente diversi, rispetto a quanto descritto nella storia
(Internet e cellulari, anyone?).\
Invece, l'articolo parla di come la tecnologia ha trasformato l'editoria
di questi due generi. Si parla di ebook, ma anche di nuovi modi di
collaborazione e nuovi sistemi per trovare autori. Sono anche questi
temi che mi interessano e ne ho già parlato altre volte.

Buona lettura.</summary></entry><entry><title>Settimana 254</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/08/17/settimana-254/" rel="alternate"></link><published>2011-08-17T17:27:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-08-17:2011/08/17/settimana-254/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ho un ufficio nuovo.\
Il che, eliminando ogni connotazione che potrebbe indurre in errore,
significa che ho diecimila scatole ammassate in giro per casa e una
nuova scrivania IKEA montata in una stanza che ho deciso di utilizzare
esclusivamente come ufficio. O meglio, mezza stanza, visto che l'altra
metà è invasa da parte delle diecimila scatole di cui sopra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meglio, un'ulteriore occasione per fare ordine ed è sempre meglio dello
stare accampati in salotto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E a proposito di ordine, se abitate a Roma e volete libri in regalo,
&lt;a href="https://twitter.com/#!/ancos"&gt;fatemi un fischio&lt;/a&gt;. Dopo lunga
riflessione ho deciso che tutti i romanzi che non intendo rileggere o
che possiedo anche in versione ebook non troveranno posto sulle nuove
librerie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mio professore di business writing una volta disse che non è
possibile svolgere un lavoro creativo se non si ricarica la creatività.
Ognuno trova il modo che gli è più congeniale per farlo. Il mio è
leggere romanzi, guardare film, fare gite. Ed è quello che ho fatto in
questi giorni di agosto. Oltre alle scatole.\
Il processo di ricarica ha dato i suoi frutti e ho un paio di idee che
non vedo l'ora di sviluppare. Ah, amici programmatori, dove siete quando
mi servite?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunque, ho realizzato che per quanto riguarda marketing, strategie
creative, tendenze, imparo molto più dai romanzi che dai libri di
marketing e business analysis. Non perché gli autori questi testi
abbiano particolari demeriti. E' solo che vi ritrovo il riassunto e la
razionalizzazione di quello che spesso i romanzieri sono in grado di
prevedere. In questo momento penso soprattutto alle opere di &lt;a href="http://www.williamgibsonbooks.com/"&gt;William
Gibson&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://craphound.com/"&gt;Cory
Doctorow&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sto osservando &lt;a href="https://plus.google.com/"&gt;Google Plus&lt;/a&gt; e devo dire che
mi convince.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non lo vedo come un sostituto di Twitter, per ora, più che altro perché
le persone che seguo con maggiore interesse su Twitter non usano G+. Ma
mi permette di entrare in contatto (contatto vero, fatto di
comunicazione, scambi di opinioni) con persone che fino a ora erano
irraggiungibili. Per ora mi limito alla nicchia dei giocatori di ruolo.
Presto arriverò su altre nicchie. D'altra parte, trovo sempre meno
stimoli in &lt;a href="http://friendfeed.com/"&gt;FriendFeed&lt;/a&gt;, un social network che
agli inizi mi aveva entusiasmato.\
Le mie opinioni su Twitter, Google Plus e FriendFeed non hanno a che
fare con la tecnologia che c'è dietro, ma sulle persone e sull'uso che
fanno dei vari strumenti.\
&lt;a href="https://plus.google.com/110907195259788260270"&gt;Questo è il mio profilo su Google
Plus&lt;/a&gt;. Scrivetemi due
righe per avvertirmi se mi inserite in una cerchia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlando di Twitter, &lt;a href="http://klout.com/#/ancos"&gt;Klout dice che io sono un influencer
per&lt;/a&gt;&lt;a href="http://urbanscale.org/"&gt;Adam Greenfield&lt;/a&gt;
e un esperto dell'argomento "Lazio". Se avevo dubbi residui
sull'inutilità del punteggio Klout, direi che sono stati spazzati via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno dei temi su cui mi sto facendo una cultura sono le analisi
predittive. Amazon le usa per suggerire libri che potrebbero
interessarci, Ford le userà per analizzare gli schemi di comportamento
degli automobilisti e aiutarli a pianificare il tragitto che farà
risparmiare loro tempo e carburante.\
&lt;a href="https://www.nytimes.com/2011/08/16/us/16police.html"&gt;La polizia di Santa Cruz le usa per inviare agenti sulla scena di un
crimine prima che questo
avvenga&lt;/a&gt;. Ricordate
Minority Report? Con i computer al posto dei precog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un link meno ansiogeno, ma altrettanto importante, riferisce
dell'iniziativa di Yahoo! e Facebook per &lt;a href="http://www.zdnet.com/blog/facebook/yahoo-facebook-test-8220six-degrees-of-separation-8221-idea/2678"&gt;testare la validità
dell'ipotesi dei sei gradi di
separazione&lt;/a&gt;.
L'esperimento è interessante, i risultati andranno studiati con
attenzione. Ovviamente, in tutte queste teorizzazioni, "connesso con
qualsiasi persona al mondo" deve essere letto come "connesso con un
qualsiasi altro abitante del primo mondo."&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 253</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/08/11/settimana-253/" rel="alternate"></link><published>2011-08-11T14:11:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-08-11:2011/08/11/settimana-253/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ho appena finito di leggere &lt;a href="http://berglondon.com/products/svk/"&gt;SVK&lt;/a&gt;
di &lt;a href="http://berglondon.com/"&gt;Berg&lt;/a&gt;.\
E' un fumetto scritto da &lt;a href="http://www.warrenellis.com/"&gt;Warren Ellis&lt;/a&gt; su
un oggetto che permette di vedere cose altrimenti invisibili. Il fumetto
viene venduto con una torcia a raggi ultravioletti che permette di
vedere cose stampate sulle pagine altrimenti invisibili. L'eleganza di
questa soluzione non ha bisogno di commenti.\
Un commento rapido lo faccio sulla storia. E' buona, non eccezionale. Ma
la cosa interessante è che è un tipo di storia che è nell'aria, molto
attuale, una storia che vuole essere raccontata. E' un po' come Matrix
nel 1999: c'erano tutte queste pulsioni nell'aria e i fratelli Wachowski
sono stati i primi, e forse gli unici, che sono riusciti a fondere
queste ispirazioni sparse in una storia coerente ed efficace.\
SVK non è il nuovo Matrix, ma riconosco la strada intrapresa, una strada
aperta da &lt;a href="http://www.williamgibsonbooks.com/"&gt;William Gibson&lt;/a&gt; con
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8804544317/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8804544317"&gt;la&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/880458954X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=880458954X"&gt;Trilogia&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/0399156828/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=0399156828"&gt;Bigend&lt;/a&gt;:
storie contemporanee in cui viene utilizzata tecnologia esistente al
massimo delle sue potenzialità, con l'occasionale aggiunta di elementi
fantatecnologici. Elementi che però, più ancora che nel cyberpunk degli
anni '80, sembrano dietro l'angolo. E probabilmente, qualcuno nel &lt;a href="http://makezine.com/"&gt;make
movement&lt;/a&gt; sta pensando a come realizzarli.\
Questo mi ricorda che voglio imparare a usare un saldatore e studiare
qualcosa sui circuiti elettrici.\
Ah, naturalmente SVK è un altro esempio di come sia possibile produrre
testi su carta non replicabili in digitale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/08/settimana-252/"&gt;avevo parlato&lt;/a&gt;
dei progetti RACE e LAVANDA.
&lt;a href="http://www.heroes.sectornolimits.eu/"&gt;RACE&lt;/a&gt; è partito. E' quello in cui
siamo parte dell'ingranaggio complessivo. L'idea è buona, l'esecuzione
pure. Darà soddisfazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su LAVANDA stiamo ancora definendo i dettagli. C'è un primo progetto di
massima, con programma e budget già pronto e secondo me buono, ma penso
si possa fare qualcosa di meglio. E qui chiedo il vostro aiuto. Devo
organizzare un evento a Milano, orario brunch (da metà mattina a metà
pomeriggio). Mi servono un locale ampio con due aree separate per due
gruppi, che si riuniranno nella seconda parte dell'evento. Catering.
Realizzazione di video: riprese della giornata da suddividere in
segmenti e un video istituzionale in studio o nella location stessa.\
Se avete idee o contatti &lt;a href="mailto:andrea.nicosia@andreanicosia.net"&gt;fatevi
vivi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ora, i link della settimana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi ricollego a SVK e alla tecnologia esistente sfruttata al massimo
delle sue potenzialità con questo: &lt;a href="http://www.physorg.com/news/2011-08-japanese-inventor-sphere-drone.html"&gt;un inventore giapponese ha creato un
drone
volante&lt;/a&gt;
usando parti che possono essere reperite in normali negozi di
elettronica e modellismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi parliamo di gamification, la nuova buzzoword del marketing. A me che
sono cresciuto giocando con videogiochi, boardgame e giochi di ruolo
puzza un po', ma ancora osservo da vicino senza dare le mie opinioni.
Ian Bogost, progettista, studioso e critico di videogiochi ha osservato
e commentato, lapidario, &lt;a href="http://www.bogost.com/blog/gamification_is_bullshit.shtml"&gt;gamification is
bullshit&lt;/a&gt;.
Linko il suo intervento senza commentare, perché io ancora sto
elaborando la mia posizione. Però una voce critica in mezzo a tanti
entusiasti della gamification mi pare utile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine, un interessante articolo del Guardian in cui ci si interroga
sugli &lt;a href="http://www.guardian.co.uk/uk/2011/aug/10/uk-riots-language"&gt;usi e sui nuovi significati delle
parole&lt;/a&gt; in
seguito ai tumulti avvenuti a Londra nei giorni scorsi.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 252</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/08/03/settimana-252/" rel="alternate"></link><published>2011-08-03T10:24:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-08-03:2011/08/03/settimana-252/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Questa settimana ho comprato due libri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non è una grande novità, ma guardate di che libri si tratta (cliccate le
immagini per vedere i dettagli su Amazon): &lt;a href="http://www.amazon.it/DC-Super-Heroes-Ultimate-Pop-Up/dp/0316019984/?tag=magrathea0b-21"&gt;DC Super Heroes: The Ultimate Pop-Up Book&lt;/a&gt; (adoro i pop-up, ne ho anche uno di &lt;a href="http://www.amazon.it/Star-Wars-Pop-up-Guide-Galaxy/dp/0439882826/?tag=magrathea0b-21"&gt;Star Wars&lt;/a&gt; dello stesso autore,
meraviglioso) e &lt;a href="http://www.amazon.it/Art-Cook-Love-Design-Dream/dp/0789312972/?tag=magrathea0b-21"&gt;Art And Cook: Love Food, Live Design, And Dream Art&lt;/a&gt; (un regalo per un’amica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho messo i link ad Amazon per farveli vedere, ma i libri li ho comprati
in una &lt;a href="http://www.altroquando.com/"&gt;libreria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho parlato con un amico che lavora nell’editoria digitale e ci siamo
trovati d’accordo: il mercato del libro cartaceo ha un futuro florido
fin tanto che sarà in grado di sfornare prodotti come questi, non
replicabili in formato digitale. Prodotti per i quali una determinata
serie di caratteristiche fisiche non è incidentale, ma funzionale allo
scopo del libro. O per meglio dire, dell’oggetto. Non sono altro che
semplici considerazioni di design. L’ebook secondo me è utile
all’editoria (e ai lettori) anche perché dimostra che è possibile
separare senza problemi il contenuto del libro dal supporto. E ci
ricorda che il supporto a cui siamo abituati è un’innovazione tecnologia
relativamente recente in termini storici. E soprattutto, spinge con
forza a creare oggetti di carta che possiamo continuare a chiamare
libri, ma che non siano solo un supporto per le parole stampate sopra.
Non mi dilungo su ebook e libri cartacei, perché ne ho &lt;a href="http://www.magrathea.it/2010/11/libri-ebook-vs-carta-con-linconsapevole-partecipazione-di-terry-pratchett/"&gt;già
parlato&lt;/a&gt;
in &lt;a href="http://www.magrathea.it/2011/06/riflessioni-su-ebook-che-ho-e-figli-che-non-ho/"&gt;altre
sedi&lt;/a&gt;.
Però questa è una sfida eccitante e, come lettore ed esperto di
comunicazione, è una sfida in cui voglio essere coinvolto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incidentalmente, e alla luce delle recenti notizie sulla &lt;a href="http://www.linkiesta.it/il-31-luglio-chiude-borders-la-libreria-di-streep-e-de-niro"&gt;chiusura di
Borders&lt;/a&gt;,
questo è anche materiale di riflessione importante per le librerie. Che
possono avere un futuro diventando negozi specializzati in cui è
possibile scoprire e toccare con mano questi prodotti che in un negozio
online non hanno lo stesso appeal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aumentano impegni e opportunità di lavoro. Tra le altre cose
&lt;a href="http://www.ad-webside.com/"&gt;abbiamo&lt;/a&gt; in ballo due progetti, li chiamerò
RACE e LAVANDA, che partiranno nelle prossime settimane. Nel primo siamo
parte dell’ingranaggio complessivo, il secondo è tutto nelle nostre
mani. Saranno entrambi divertenti, vi dirò di più man mano che i
dettagli saranno più definiti (e quando potrò parlarne liberamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link della settimana: due video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il primo è una &lt;a href="http://blog.wired.it/invertising/2011/08/01/sono-solo-canzonette.html"&gt;segnalazione di Paolo Iabichino sul blog di
Wired&lt;/a&gt;:
abiti e tag RFID. Ovvero unione di fisico e digitale, qualcosa che, come
sapete, mi sta molto a cuore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il secondo è un &lt;a href="http://ralphewig.tumblr.com/post/8400189403/purity-first-a-viral-marketing-trailer-for-a-new"&gt;corto virale realizzato per introdurre l'ambientazione
di un
videogioco&lt;/a&gt;.
Mostra un futuro distopico e spinge a farsi delle domande che sono
attuali già ora, nel nostro mondo e nel nostro tempo.
&lt;a href="http://singularityhub.com/2011/07/30/humanity-struggles-with-augmentation-addiction-in-mind-blowing-deus-ex-trailer/"&gt;Qui&lt;/a&gt;
un altro commento allo stesso video, con una visione differente.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 251</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/07/27/settimana-251/" rel="alternate"></link><published>2011-07-27T14:11:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-07-27:2011/07/27/settimana-251/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Perché partire da settimana 251 e non da, per esempio, 1?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma poi, di che settimane stiamo parlando?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho deciso di scrivere ogni settimana un post di riepilogo su cosa sto
facendo, cosa sto pensando, cosa scopro. Tutte cose più o meno collegate
al mio lavoro. Il bello del mio lavoro è che anche fumetti, cinema,
videogiochi, libri possono far parte del patrimonio di conoscenze che
posso sfruttare per progettare qualcosa che serva a un cliente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questi post serviranno a me per tenere traccia dei miei progetti e
vedere come si evolvono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E poi, condividerò i &lt;a href="http://www.trunk.ly/ancos/"&gt;link&lt;/a&gt; che trovo in
giro per la rete o che mi segnalano degli amici. Sarà una collezione
varia e disarticolata, cibo per la fantasia, almeno spero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che succede nella settimana 251?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho chiuso - la settimana scorsa, in realtà - tutti i progetti che
dovevano essere chiusi. Rimangono in piedi quelli a lungo termine:
clienti che hanno bisogno di assistenza continua e, soprattutto, i miei
progetti per far crescere l’attività. Non tanto per volume d’affari, che
non è mai male, ma per poter iniziare a fare cose che da solo non riesco
a fare, per mancanza di capacità, tempo, conoscenze eccetera. Secondo me
finché si sta da soli si può sognare in grande, ma realizzare
relativamente poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io credo molto che il futuro vedrà una commistione sempre più stretta di
reale e digitale. Mi servono compagni di strada che mi aiutino a rendere
reali le cose. Quali cose? Quelle le vedremo poi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ad-webside.com/"&gt;Webside&lt;/a&gt; è la novità dell’anno e
sicuramente porterà ottimi risultati in questo senso. Già si è visto
molto, ma ormai le vere evoluzioni si vedranno a settembre. Meglio, così
ad agosto c’è tempo per pianificare e pensare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa mi interessa ora?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguo da vicino i lavori di &lt;a href="http://berglondon.com/"&gt;Berg&lt;/a&gt; e
&lt;a href="http://urbanscale.org/"&gt;Urbanscale&lt;/a&gt;. Quello che stanno realizzando
soddisfa e alimenta la mia voglia di creazione di oggetti reali,
esistenti nel mondo fisico, connessi con internet. La fusione, appunto
di reale e digitale.\
E poi, l’uso della città, anzi l’interfacciamento con la città. Uno dei
temi caldi del prossimo futuro, secondo me: a casa nostra, ma ormai
sempre più anche in movimento, ci stiamo abituando a uno stile di vita
digitale che le nostre città per ora non supportano. Questo comporta,
come minimo, una serie di piccole scomodità e un relazionarsi diverso
col mondo a seconda che ci sia o meno un dispositivo connesso di mezzo:
perché prenotare un volo fino all’estremo opposto del pianeta è facile,
ma sapere quando passerà il prossimo autobus con precisione richiede un
atto di fede? Perché posso seguire in tempo reale il viaggio di un
treno, ma non riesco ad avere un’informazione precisa sul tempo che che
impiegherò per guidare da qui a lì, data la situazione del traffico e
dei lavori in corso attuali?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quali sono le interfacce migliori per comunicare con la città e avere
informazioni significative mentre sono in movimento? Qui si aprono anche
scenari di realtà aumentata e si innesta la mia piccola riflessione:
avere degli auricolari nelle orecchie è più comodo, più naturale e ci fa
apparire meno stupidi che tenere un cellulare dritto davanti ai nostri
occhi, come se stessimo disperatamente cercando segnale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Due link sulle città e la loro evoluzione, quindi:\
- &lt;a href="http://blog.longnow.org/2011/07/26/geoffrey-b-west-%E2%80%9Cwhy-cities-keep-on-growing-corporations-always-die-and-life-gets-faster%E2%80%9D/"&gt;Geoffrey B. West, “Why Cities Keep on Growing, Corporations Always
Die, and Life Gets
Faster”&lt;/a&gt;\
- &lt;a href="http://shlong.us/gk"&gt;The One-Way-Mirror Society: Privacy Implications of the new Digital
Signage Networks (PDF)&lt;/a&gt;. Un testo che illustra
l’evoluzione dei cartelloni pubblicitari intelligenti e connessi, in
grado di monitorare, riconoscere e schedare (età, sesso, umore,
etnia...) le persone che gli passano davanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E un link sulla fusione tra realtà e digitale:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.i-programmer.info/news/91-hardware/2788-avatar-kinect-available-now.html"&gt;Avatar Kinect - available
now&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Perché settimana 251? Perché tante ne sono passate dal 3 novembre 2006,
giorno di apertura della partita iva e inizio dell’avventura come
freelance.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Quanto glielo faccio pagare? Ovvero il dilemma dei preventivi per i nuovi freelance</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/02/18/quanto-glielo-faccio-pagare-ovvero-il-dilemma-dei-preventivi-per-i-nuovi-freelance/" rel="alternate"></link><published>2011-02-18T10:29:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-02-18:2011/02/18/quanto-glielo-faccio-pagare-ovvero-il-dilemma-dei-preventivi-per-i-nuovi-freelance/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Questo articolo è apparso la prima volta su
&lt;a href="http://www.tiragraffi.it/mondo-del-lavoro/2010/02/quanto-glielo-faccio-pagare-ovvero-il-dilemma-dei-preventivi-per-i-nuovi-freelance/"&gt;Tiragraffi.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sei un freelance alle prime esperienze? Scommetto che so qual è il tuo
problema: &lt;strong&gt;il preventivo&lt;/strong&gt;. Quanto far pagare i tuoi servizi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anni fa ho ricevuto questa email:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da due anni lavoro come copy presso uno studio di produzione audio
(spot radio e Tv).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da pochissimo tempo ho aperto la Partita Iva per poter lavorare come
freelance.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ho avuto il mio primo contatto con un’agenzia di comunicazione che mi
è sembrata molto interessata ai miei lavori e mi ha richiesto un
listino DETTAGLIATO di prezzi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(es: Headline? pagina web? brochure? a cartella…etc etc)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Qui casca l’asino…io non ne ho idea!!!!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mi aiuterebbe gentilmente a definire un prezzo ragionevole per i
diversi lavori ???&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;So che la stessa mail è stata spedita ad altri colleghi e so che di
email del genere ne girano abbastanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La risposta in genere è no, non ti posso dire i miei prezzi, non ho un
listino prezzi&lt;/strong&gt;. E’ la stessa risposta che ho dato io.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E non l’ho data non per cattiveria o perché io voglia tutelare chissà
quali segreti del mio mestiere. E’ che &lt;strong&gt;sarebbe sbagliato dare un
listino&lt;/strong&gt;. Io sono un copy senior e faccio prezzi da senior. E ancora:
io abito a Roma e qui il costo della vita (per me che devo mangiare e
per il cliente che mi deve pagare) è diverso da quello di Milano o
quello di Palermo. E ancora: che vuol dire prezzo per una brochure? Di
quante pagine stiamo parlando? Il materiale c’è già o lo devo
raccogliere io? E il cliente? E’ nuovo e non lo vedrò mai più, oppure è
un cliente consolidato che mi passa già altro lavoro? E’ un cliente con
grande capacità di spesa? O è meglio volare basso e non chiedergli soldi
che tanto non mi potrebbe pagare? Ho tempo per fare il lavoro? O lo devo
consegnare domani a quest’ora?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queste sono solo alcune delle considerazioni che stanno dietro un
prezzo. Quindi, caro il mio copywriter freelance junior, capisci bene
che non è possibile tradurre queste considerazioni in un listino prezzi.
E anche se fosse possibile, sarebbe un listino tarato sulle mie
capacità. Che magari non sono per forza migliori delle tue, ma diverse
sicuramente sì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E però, una risposta te la devo dare&lt;/strong&gt;: è già abbastanza rognoso
iniziare il mestiere di freelance, se poi i senior non ti aiutano è
meglio che vai direttamente a pulire le scale nei palazzi (che è un po’
il desiderio segreto di ogni freelance, verso quest’ora del venerdì).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allora, ecco la seconda parte della risposta che ho dato a quella email.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prima cosa da fare è &lt;strong&gt;parlare con un commercialista&lt;/strong&gt;. Anche la
seconda è parlare con un commercialista. E pure la terza. Ti introdurrà
nel magico mondo dell’IVA, delle imposte sul reddito, delle spese
detraibili e della contribuzione separata INPS. Ti parlerà di regimi
agevolati e, alla fine, ti stimerà che percentuale del tuo reddito
dovrai versare per imposte e previdenza dopo diciamo tre o quattro anni
di attività. Se è gentile poi ti aiuterà a rialzarti dalla sedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cosa migliore da fare è parlare col commercialista &lt;em&gt;prima&lt;/em&gt; di aprire
la partita IVA, per essere sicuri che lui abbia capito che lavoro vuoi
fare e per collocare la tua attività nel settore corretto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hai notato quante volte ho scritto “&lt;em&gt;commercialista&lt;/em&gt;”? Sì, è proprio
così importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma tu vuoi sapere quanto devi far pagare quella brochure. Aspetta ancora
un momento. Prima di partire, devi avere un’idea di dove vuoi arrivare.
E quello a cui vuoi arrivare è &lt;strong&gt;campare coi frutti del tuo lavoro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quanto ti costa campare&lt;/strong&gt;? Bella domanda, eh? Campare ti costa quello
che spendi all’anno in bollette, affitto, cibo, vestiti, rate del
MacBook Pro, vestiti, pagare il commercialista, tutte le altre spese e
magari anche qualcosa in più per farti una vacanza, comprare l’auto
nuova e mettere via qualche soldo per quando sarai vecchio (pensione?
Hai detto pensione? Dai su, sono io quello che fa ridere qui in mezzo,
tu risparmia le battute).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fai la somma, dividi per 12 e vedi quanto ti costa campare al mese.
Ecco, si spera che tu riesca a guadagnare almeno il doppio di quello al
mese. Ho scritto il doppio non perché devi aspirare a chissà quali
ricchezze, ma per quella cifra che ti ha detto il commercialista qualche
paragrafo più in alto, quella che ti ha fatto cadere dalla sedia. Quella
che se ne va in tasse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ancora non ho risposto alla tua domanda, ma intanto ti dico un’altra
cosa. Che ogni giorno lavori un tot di ore e di queste &lt;strong&gt;solo una parte
sono fatturabili&lt;/strong&gt;. Le altre sono aggiornamenti, spostamenti, studio e
quant’altro serva per mantenere la tua professionalità elevata e la tua
creatività alimentata. Le altre ti partono per quello che serve a far
andare avanti la tua impresa (&lt;em&gt;perché tu sei un’impresa&lt;/em&gt;): marketing di
te stesso, conti, emettere fatture (quando sei affogato di lavoro anche
emettere fatture è una palla), tenere contatti, stilare preventivi.
Quindi, dal tot di ore al giorno che, spannometricamente, pensi di poter
lavorare ogni giorno, ogni settimana, ogni mese, deve uscire quella
cifra che ti permette di campare dignitosamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se il tuo commercialista se la sente e tu hai fatto bene i conti di
quanto ti costa vivere, potreste anche lanciarvi in un giro di ipotesi
del tipo “&lt;em&gt;quanto devo fatturare per mettermi in tasca 1000 euro netti
al mese?&lt;/em&gt;” Ma è una domanda difficile, perché le leggi cambiano, le
agevolazioni vanno e vengono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bene, ora rispondo alla tua domanda: quanto devi far pagare quella
brochure? E io che ne so? Rileggiti quanto ho scritto sopra sulle
variabili che influenzano il prezzo. Io non le conosco. Ma tu sì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La vera domanda è: quanto vale un’ora del tuo lavoro&lt;/strong&gt;? &lt;strong&gt;Quanto vale
la tua creatività&lt;/strong&gt;? In tutta onestà, quando lavoravi come dipendente (o
altra forma di contratto di lavoro in cui potevi sperare di avere soldi
a fine mese), pensavi che quella che ti veniva pagata era una cifra
giusta per il lavoro che facevi? (Ho detto in tutta onestà, pure io mi
rendo conto di non poter chiedere 600 euro per 10 minuti di lavoro,
anche se a parole sostengo che dovrei essere pagato per il solo fatto
che mi alzo la mattina). Se pensi di sì, bene, hai una base per i tuoi
prezzi. Se pensi di no, aumenta fino a dove pensi sia possibile
aumentare. Poi raddoppia (ricordi la caduta dalla sedia?) e vedi se
lavorare per quella cifra all’ora ti permette di arrivare a fine mese.
Se sì bene, se no aggiusta. E se il cliente ti dice che è troppo e che i
suoi dipendenti costano meno, tu rispondigli che è per quello che sta
assumendo un freelance: per avere subito a disposizione delle competenze
specifiche, senza dover istruire un dipendente e con una spesa che dura
solo per il tempo necessario. Se capisce bene, se non capisce, meglio
perderlo, ti assicuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta che hai un’idea di quanto vale un’ora del tuo lavoro, puoi
fare il tuo prezzo. Stima quanto tempo ti porta via completare il
lavoro, considerando le stesse variabili per cui io non posso dirti che
prezzo fare. &lt;strong&gt;Valuta la tua creatività, perché noi siamo creativi,
santo cielo, ed è quello il nostro valore aggiunto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se proprio ti chiedono un listino, prova a buttarlo giù tenendo
presente che in genere una pagina di brochure costa meno di una pagina
web, che costa meno di una headline, che costa meno di un pay off, che
costa meno di un naming. Ma non sempre, dipende dalla situazione.
Specifica che i prezzi sono soggetti a variazione, perché fatti stimando
tempo e sforzo: poi bisogna vedere materialmente che lavoro c’è da fare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io personalmente, poi, non uso un listino. Io valuto ogni incarico come
un nuovo &lt;strong&gt;progetto&lt;/strong&gt;. Esamino tutte le variabili e chiedo un compenso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All’inizio ti sembrerà di perdere un sacco di lavoro perché chiedi
troppo e poi ti sembrerà di lavorare come uno schiavo per un pezzo di
pane. Poi, con l’esperienza, imparerai a valutare tempi, sforzi e il tuo
valore. E inizierai a essere soddisfatto di quanto chiedi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco, magari non è la risposta che volevi, ma è una risposta del tipo
&lt;em&gt;“dai un pesce all’affamato vs. insegnagli a pescare&lt;/em&gt;”. Che è meglio,
secondo me. Soprattutto, è una risposta che dovrebbe farti capire una
cosa: noi siamo creativi come mestiere, ma siamo un’azienda come
funzionamento. E le aziende che non coprono i costi, o peggio, che
operano senza neppure sapere che costi hanno, durano poco.&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category></entry><entry><title>Realtà aumentata @ Social Media Week Rome</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/02/18/realta-aumentata-social-media-week-rome/" rel="alternate"></link><published>2011-02-18T00:21:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-02-18:2011/02/18/realta-aumentata-social-media-week-rome/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Realtà aumentata @ Social Media Week Rome&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'ultimo evento della Social Media Week a cui ho partecipato è stato il
panel Augmented Reality, futuro e realtà, organizzato da
&lt;a href="http://www.discienza.org"&gt;DiScienza&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La realtà aumentata consiste in uno strato di informazioni sovrapposto
in tempo reale alla realtà ripresa da una telecamera. Le informazioni
possono essere testo, filmati, modelli in 3D.
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Realt%C3%A0_aumentata"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; dà una
buona definizione. Il video che potete vedere qui sotto, girato durante
il panel, traduce il tutto in pratica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo il programma, con i relatori dell'incontro&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Esperienze di realtà aumentata: Carlo Maria Medaglia/Amedeo Perrone
del CATTID dell'Università La Sapienza&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Layar, applicazioni e vantaggi: Christian Ghiron del Ministero Beni e
Attività Culturali&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Geotracks, musica e realtà aumentata: Paolo Bragaglia di Acusmatiq&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;REFF, editoria e realtà aumentata: Salvatore Iaconesi di FakePress&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Marketing: Andrea Bellezza di OnScreen Communication&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe title="YouTube video player" width="560" height="349" src="http://www.youtube.com/embed/9s6SxMCJ6c4" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Per me che seguo da un po' lo scenario della realtà aumentata c'era poco
di nuovo, ma do atto a DiScienza di aver organizzato un incontro che ha
offerto una panoramica completa di quelle che sono le possibilità
attuali e future della realtà aumentata, dalle applicazioni
spettacolari, ma forse un po' fini a se stesse del marketing (vedi il
video), a progetti, per me, più interessanti, come la valorizzazione dei
beni culturali e l'utilizzo della realtà aumentata per progetti
artistici e di studi sociali e antropologici.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Realtà aumentata alla Social Media Week Roma" src="http://media.tumblr.com/tumblr_lgrg2pbLTY1qcpl6s.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I panelist dell'incontro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi soffermo su questi ultimi due aspetti facendo una premessa. William
Gibson, l'autore di fantascienza padre del cyberpunk, descrive quella
che è a tutti gli effetti un'applicazione di realtà aumentata già nel
2004, nel suo libro
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/880458954X?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=880458954X"&gt;Guerreros&lt;/a&gt;. Lì la chiama “arte locativa”. Nel libro statue e dipinti
virtuali, a volte fotorealistici, a volte totalmente astratti, vengono
collegati a un luogo preciso dello spazio. Fruitori dotati del
necessario equipaggiamento, un rilevatore GPS per la posizione, un
computer portatile, degli occhiali per la realtà virtuale, possono
vedere queste opere sovrapposte allo spazio reale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi tutto questo è possibile usando uno smartphone, che già contiene
tutta la tecnologia richiesta per questo tipo di esperienze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grazie all'impegno di persone come i ragazzi di Fakepress, che hanno
realizzato il progetto &lt;a href="http://www.romaeuropa.org/"&gt;REEF&lt;/a&gt; e agli sforzi
di Christian Ghiron del MiBAC, che ha introdotto un interessante
progetto di ricostruzione in realtà aumentata del Colosseo e dei Fori
Romani, questa tecnologia può uscire dalla nicchia del “cool trick” di
marketing e diventare uno strumento per il miglioramento della vita
dell'uomo, sul piano pratico e culturale. Facendo evolvere, cioè, i
concetti già tracciati da Gibson nel suo libro del 2004, che lui a sua
volta era riuscito a rilevare tra le pieghe di movimenti artistici e
tecnologici sotterranei, ma vitali.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Employee 2.0 @ Social Media Week Rome</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/02/18/employee-2-0-social-media-week-rome/" rel="alternate"></link><published>2011-02-18T00:20:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-02-18:2011/02/18/employee-2-0-social-media-week-rome/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Discussione estremamente interessante quella organizzata e moderata da
&lt;a href="http://www.thewebobserver.it/"&gt;Alessio Jacona&lt;/a&gt; alla Social Media Week
di Roma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://employee20-efbevent.eventbrite.com/"&gt;Il tema&lt;/a&gt;: le relazioni
interne ed esterne all'azienda e come si trasformano con l'ingresso
degli strumenti sociali nell'impresa. Quale apporto danno gli impiegati
2.0.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Josh Bernoff - Foto scattata con Kodak
PlayTouch" src="http://media.tumblr.com/tumblr_lgd300AEWq1qcpl6s.jpg" /&gt;\
Josh Bernoff&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La riflessione partiva dalla definizione di “&lt;a href="http://forrester.typepad.com/groundswell/"&gt;empowered
employee&lt;/a&gt;” data dall'analista
Josh Bernoff nel suo ultimo libro, ovvero quegli impiegati “&lt;a href="http://www.ilsole24ore.com/art/tecnologie/2011-01-27/nuovi-eroi-azienda-065014.shtml?uuid=AavSBI3C&amp;amp;fromSearch"&gt;creativi
che si rivelano capaci di usare con disinvoltura le tecnologie online
per servire al meglio i "nuovi clienti 2.0" e aspettano solo di essere
scoperti e
valorizzati&lt;/a&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'incontro si è aperto proprio con un'&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=l431NJxdJ0A"&gt;intervista a
Bernoff&lt;/a&gt; che mi ha creato un
po' di ansia. L'analista, sia per la sua visione incentrata sul mercato
USA, sia per l'esigenza di promuovere le tesi del suo libro, ha
tracciato un quadro francamente troppo roseo per il mercato che
conosciamo noi.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Epifani, Boccia Artieri, Sartoni - Foto scattata con Kodak
PlayTouch" src="http://media.tumblr.com/tumblr_lgd38lZDdB1qcpl6s.jpg" /&gt;\
Epifani, Boccia Artieri, Sartoni&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fortunatamente gli altri speaker hanno riportato la discussione con i
piedi per terra, ancorandola a quella che è la nostra realtà aziendale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giovanni Boccia Artieri, Stefano Epifani, Matteo Menin, Luca Sartoni,
Marco Stancati hanno proposto stimoli e riflessioni critiche e
interessanti alla figura e alla gestione dell'empowered employee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Epifani, Boccia Artieri,
Sartoni" src="http://media.tumblr.com/tumblr_lgd3eaZtZ61qcpl6s.jpg" /&gt;\
Menin, Stancati, Epifani&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una rapida sintesi.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;l'impiegato HERO spesso è più un problema che una risorsa
    per l'azienda. Nella migliore delle ipotesi apre una discussione
    interna che deve essere gestita, nella peggiore con la sua
    comunicazione verso l'esterno può creare danni all'azienda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L'azienda deve però coltivare e incentivare i talenti,
    trasformandoli da dipendenti (che per definizione non hanno
    autonomia e iniziativa) a risorse umane e meglio ancora umani con
    risorse, per interagire meglio all'interno dell'azienda stessa e
    verso l'esterno, coi clienti 2.0.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ma prima ancora di far questo, l'azienda deve essere “bella dentro”,
    avere una buona gestione del personale, creare un buon ambiente di
    lavoro, essere realmente 2.0 al suo interno. Altrimenti non potranno
    uscire dall'interno impulsi positivi genuini.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Per quanto riguarda i consulenti che propongono l'adozione di
    strumenti sociali all'interno dell'azienda, devono avere l'onestà di
    riconoscere che questi strumenti servono a portare a compimento
    discorsi iniziati più di 30 anni fa sul coinvolgimento del
    dipendente nella comunicazione aziendale e nell'ottimizzazione dei
    processi interni. I consulenti devono quindi smettere di vendere la
    stessa roba con nomi diversi e attivarsi per creare un cambiamento
    interno alle aziende. Formare e poi andarsene.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In ogni caso, poiché si tratta sempre di aziende che hanno sempre lo
    scopo di gestire le risorse per fare business, non si può tanto
    parlare di passaggio dalle relazioni istituzionali alle relazioni
    distribuite, quanto dell'organizzazione e integrazione nei processi
    aziendali delle relazioni distribuite, secondo quanto deciso dalle
    relazioni istituzionali. Ovvero, che la spinta ad adottare strumenti
    sociali parta dal basso, da impiegati pieni di iniziativa che
    portano in azienda gli strumenti che utilizzano fuori, o parta
    dall'alto, da un management che vuole attivare nuove dinamiche di
    lavoro, in ogni caso il modo di fare azienda 2.0 sarà organizzato e
    gestito secondo i normali rapporti gerarchici e le normali
    procedure aziendali. Non si tratta quindi (ancora) di un nuovo modo
    di fare azienda, ma di azienda che gestisce nuovi strumenti secondo
    le sue procedure usuali.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary></entry></feed>