<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/lavoro-personale.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-09-03T18:17:00+02:00</updated><entry><title>Impulsi primaverili alle porte dell'autunno. Idee e progetti</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/09/03/impulsi-primaverili-alle-porte-dellautunno-idee-e-progetti/" rel="alternate"></link><published>2015-09-03T18:17:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-09-03:2015/09/03/impulsi-primaverili-alle-porte-dellautunno-idee-e-progetti/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/09/progetti.jpg"&gt;&lt;img alt="progetti" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/09/progetti.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;Buongiorno
da Roma. Oggi è il primo settembre, anche se il calendario sostiene che
è il 31 agosto. Ma il primo giorno di ritorno in ufficio in un lunedì di
fine estate non può che essere moralmente il primo giorno del mese in
cui si torna a scuola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non so per te, ma per me – condizionato da anni di studio – l’inizio
dell’anno non è tanto il primo gennaio, ma la fine delle vacanze estive
e il ritorno pieno all’attività.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se hai letto la mail di ieri, avrai visto che il calendario è già
fitto di impegni. Sono contento di partire con un bel po’ di cose
programmate, ma è interessante anche quello che non è programmato. Ho
sotto le dita il formicolio creativo da inizio primavera, anche se
andiamo verso l’autunno e il buio inverno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dato che questo è l’inizio dell’anno, è questo il momento dei buoni
propositi. Tranquillo, non ti annoierò con i miei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però ti svelo che ho una lavagna in cui segno man mano che mi vengono
delle idee e dei progetti. Settembre è il momento in cui faccio il
punto: cancello i progetti conclusi e penso a quali affrontare dei
nuovi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tratta di piccole sfide personali, esercizi di stile, scuse pratiche
per imparare qualcosa. Altre persone fanno il sudoku o le parole
crociate, immagino.
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/w2ase/kd72rc/uf/1/aHR0cDovL3d3dy5tYWdyYXRoZWEuaXQvY2hldHRlbGVnZ2k?_d=07U&amp;amp;_c=3e70661f"&gt;Chetteleggi&lt;/a&gt;
è uno di questi progetti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non si tratta di grandi cose e sono consapevole del fatto che da nessuno
di questi potrebbe nascere per determinazione, serendipità, caso o
coincidenza una di quelle mega idee che cambiano la vita a te e a tutto
il mondo. Lo so perché è la premessa che lo rende impossibile: essendo
cose che faccio per me, sono tutte attività che posso – devo nel caso di
quelle in cui c’è qualcosa da imparare – affrontare da solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invece, la mega idea per me è necessariamente qualcosa da affrontare in
gruppo, con un team in cui ognuno abbia una parte delle competenze che
servono e tutti condividano il desiderio di vedere quella cosa
realizzata, esistente nel mondo, usata da altri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il desiderio credo che sia l’aspetto più importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa estate ho letto qualche libro e un po’ di articoli sparsi, ma
principalmente su Medium, sull’essere imprenditori, essere efficienti
eccetera. Si parla di competenze, visioni, idee, abitudini: svegliarsi
presto? Quanto presto? Quali attività svolgere appena svegli? Fare cose
anziché pensare di fare cose, eccetera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma per me la singola cosa più importante è il desiderio. Desiderio che
si porta dietro volontà e determinazione: io voglio che questa cosa
succeda. Io non mi fermerò finché non l’avrò fatta succedere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo vedo nella vita, nel lavoro, nello sport: uno può essere la persona
più talentuosa del mondo, ma se non ci si mette con la testa e con il
cuore, se non desidera ardentemente qualcosa e non usa questo desiderio
come veicolo e carburante per raggiungerla, non otterrà mai i risultati
che potrebbe ottenere. Al contrario, la determinazione, il desiderio, la
volontà possono far superare i limiti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diceva un mio istruttore: io posso insegnarti la scherma, ma non posso
insegnarti a vincere un torneo. Quello dipende dalla tua testa, da
quello che hai nel cuore. Se senti di dover vincere, quello che ti
insegno è sufficiente. Se non lo senti tu, non potrò mai insegnarti
abbastanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente una determinazione, una forza di volontà, un desiderio, una
tigna positivi: non cieca bramosia, ma passione controllata, che
permetta di capire quali sono i passi da compiere, quali le competenze
che ci mancano ed è inutile sviluppare, quali persone ci possono aiutare
tra quelle che conosciamo, come trovare quelle che non conosciamo (a
proposito, conosci uno sviluppatore?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solo questo desiderio, questa passione, questa tigna ti può dare la
forza per raggiungere l’obiettivo, per lavorare tanto, per imparare a
lavorare meglio, per motivare le persone. Solo se il desiderio è
condiviso e la meta che esercita il suo potere magnetico è la stessa,
allora si può allestire un team in grado di portare veramente un
cambiamento nel mondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E io ho voglia di portare un cambiamento nel mondo, di circondarmi di
persone con cui condividere un desiderio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ieri ti ho detto che c’è un mio &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/w2ase/kd72rc/uf/2/aHR0cDovL3d3dy5hbWF6b24uaXQvZ3AvcHJvZHVjdC9CMDA0U0laRkNJPypWZXJzaW9uKj0xJiplbnRyaWVzKj0w?_d=07U&amp;amp;_c=c7bae1fe"&gt;ebook in promozione
gratuita&lt;/a&gt;
su Amazon. Oggi ti consiglio due libri, che sono due delle colonne
portanti dei ragionamenti che sto facendo e che influenzeranno
fortemente tutti i miei futuri discorsi su Internet of Things, smart
cities e molto altro ancora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/w2ase/kd72rc/uf/3/aHR0cDovL3d3dy5hbWF6b24uaXQvZ3AvcHJvZHVjdC9CMDBON0VLSUo0L3JlZj1hc19saV9zc190bD9pZT1VVEY4JmNhbXA9MzM3MCZjcmVhdGl2ZT0yNDExNCZjcmVhdGl2ZUFTSU49QjAwTjdFS0lKNCZsaW5rQ29kZT1hczImdGFnPW1hZ3JhdGhlYTBiLTIx?_d=07U&amp;amp;_c=8e2c2b99"&gt;The Epic Struggle of the Internet of Things (English
Edition)&lt;/a&gt; di Bruce Sterling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/w2ase/kd72rc/uf/4/aHR0cDovL3d3dy5hbWF6b24uaXQvZ3AvcHJvZHVjdC9CMDBGSFE1REJTL3JlZj1hc19saV9zc190bD9pZT1VVEY4JmNhbXA9MzM3MCZjcmVhdGl2ZT0yNDExNCZjcmVhdGl2ZUFTSU49QjAwRkhRNURCUyZsaW5rQ29kZT1hczImdGFnPW1hZ3JhdGhlYTBiLTIx?_d=07U&amp;amp;_c=bd044de0"&gt;Against the smart
city&lt;/a&gt; di Adam Greenfield.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono due letture per me essenziali. Due visioni estremamente critiche su
due dei temi più caldi del momento. Sono critiche non perché Starling
sia contrario all'Internet of Things e Greenfield non ne voglia sapere
di smart city. Anzi, al contrario: è proprio perché vogliono che queste
esistano, siano sviluppate, utilizzate, gestite bene (bene per le
persone, non per gli sviluppatori) che sono critici verso le attuali
proposizioni di IoT e smart city.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa è una lettera breve, ora ti lascio che la mattina si torna in
ufficio.
&lt;strong&gt;++
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Apofenia: un esperimento di navel gazing produttivo di grande
efficacia. Iscriviti anche tu!
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/w2ase/kd72rc/uf/5/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=07U&amp;amp;_c=54a339ef"&gt;http://apofenia.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register
&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ricorda che questa è un'email: se mi vuoi rispondere, basta che
clicchi &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Propositi dell'anno nuovo: meno Facebook sterile, no alla televisione
che rincoglionisce, ma sì alle belle storie. Battere il record di libri
letti. Essere felice. E tu?
AN
Roma
2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ti interessa questa newsletter? &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/kd72rc/unsubscribe?_m=w2ase&amp;amp;_t=d1d628c4"&gt;Disiscriviti
qui&lt;/a&gt;,
ma sappi che sto guardando Mr. Robot e mi sta dando idee. Quali? Se ti
disiscrivi non lo saprai mai. O forse sì, ma non come vorresti.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>Corsi, incontri, lezioni e passatempi: il calendario dei miei primi impegni</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/29/corsi-incontri-lezioni-e-passatempi-il-calendario-dei-miei-primi-impegni/" rel="alternate"></link><published>2015-08-29T17:13:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-29:2015/08/29/corsi-incontri-lezioni-e-passatempi-il-calendario-dei-miei-primi-impegni/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/08/11874998_10153265587787655_1972826916219607215_o.jpg"&gt;&lt;img alt="11874998_10153265587787655_1972826916219607215_o" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/08/11874998_10153265587787655_1972826916219607215_o-1024x683.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ritorno del maestrino Andrea!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco i primi posti in cui parlerò di cose. Se ti va, puoi venire a
sentire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*&lt;strong&gt;8-9 settembre&lt;/strong&gt;: workshop su &lt;strong&gt;Internet of Things&lt;/strong&gt; presso
&lt;a href="http://www.inarea.com/"&gt;Inarea&lt;/a&gt; (ma mi sa che è a inviti e i posti sono
già finiti).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*&lt;strong&gt;Da fine settembre o inizio ottobre&lt;/strong&gt;: corso online di &lt;strong&gt;fondamentali
di marketing digitale&lt;/strong&gt; per &lt;a href="http://dmatter.co/"&gt;Digital Matter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*&lt;strong&gt;29 ottobre&lt;/strong&gt;: workshop su Le smart city: dalle critiche di Bruce
Sterling e Adam Greenfield alle opportunità sociali e imprenditoriali in
&lt;a href="http://ilab.luiss.it/"&gt;I-lab LUISS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Powerpoint, a me!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;All work and no play makes Andrea a dull boy&lt;/em&gt;, per cui &lt;strong&gt;non segno sul
calendario solo impegni di lavoro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente ci sono i &lt;strong&gt;corsi di scherma storica&lt;/strong&gt; alla &lt;a href="http://www.achillemarozzo.it/it/sedi/roma"&gt;Sala d'Arme
Achille Marozzo - Roma&lt;/a&gt;, che
non so quando partiranno. &lt;strong&gt;Tra settembre e ottobre&lt;/strong&gt;, comunque. Io
insegno il corso base di spada sola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come spettatore appassionato (in futuro chissà) il &lt;strong&gt;20 settembre&lt;/strong&gt; farò
un salto al &lt;a href="https://www.facebook.com/mercatinogiapponese"&gt;Mercatino
Giapponese&lt;/a&gt;. Se ci sei
anche tu, ci possiamo vedere là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;5-6-7 ottobre&lt;/strong&gt; al cinema c'è &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.studioghibli.it/nausicaa-della-valle-del-vento-al-cinema-il-5-6-e-7-ottobre/"&gt;Nausicaa della Valle del
Vento&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.
Ovviamente, andrò a vederlo. Ci organizziamo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;16-18-18 ottobre&lt;/strong&gt; c'è la &lt;a href="http://www.makerfairerome.eu"&gt;Maker
Faire&lt;/a&gt;. E' molto probabile che ci faccia
un salto. Anche se mi sa con meno entusiasmo di Nausicaa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;25 ottobre&lt;/strong&gt; sarò al &lt;a href="http://www.miteeca.com/"&gt;Miteeca Festival&lt;/a&gt;,
prima edizione del primo &lt;strong&gt;festival italiano dedicato alle magliette&lt;/strong&gt;
(in questo momento la &lt;a href="https://www.facebook.com/MiteecaFestival"&gt;pagina
Facebook&lt;/a&gt; ha più
informazioni). In realtà qui ho un piedino nell'organizzazione, ma il
lavoro grande e vero lo sta facendo l'ideatore dell'evento,
&lt;a href="http://www.klauaus.it/"&gt;Claudio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo non è un appuntamento, ma un &lt;strong&gt;desiderio&lt;/strong&gt;. Mi piace moltissimo
questo tipo di incontro informale ideato da Matt Webb, i &lt;a href="http://interconnected.org/home/2015/01/22/coffee_morning_5"&gt;coffee
morning&lt;/a&gt;.
Che dici, si può fare? Dove si può fare? Lo facciamo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per i dietro le quinte, sapere come nascono i corsi, informazioni
dell'ultimo momento e quali sono le parolacce che urlo più
frequentemente a Powerpoint, &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/newsletter/"&gt;iscriviti ad
Apofenia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS&lt;/strong&gt;: fino al 2 settembre c'è in &lt;strong&gt;promozione gratuita&lt;/strong&gt; su Amazon un
piccolo &lt;strong&gt;ebook&lt;/strong&gt; con dei miei vecchi racconti. &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/B004SIZFCI?*Version*=1&amp;amp;amp;*entries*=0"&gt;Lo trovi
qui&lt;/a&gt;
e mi faresti un favore se spargessi la voce in giro.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="corsi"></category><category term="lezioni"></category></entry><entry><title>Settimane 189 - 290: i traguardi sono punti di partenza</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/04/25/settimane-189-290-i-traguardi-sono-punti-di-partenza/" rel="alternate"></link><published>2012-04-25T15:44:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-04-25:2012/04/25/settimane-189-290-i-traguardi-sono-punti-di-partenza/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Però, 290 settimane da freelance...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siccome non amo rendermi la vita facile, quando ho deciso di diventare
un freelance ho anche voluto provare a vivere da nomade digitale,
lavorando ovunque ci fosse un collegamento a Internet. La prima tappa
del mio viaggio è stata l'Australia.
Siccome sono italiano dentro, però, non ho resistito al richiamo della
famiglia: sono tornato a Roma per essere presente al momento della
nascita della mia nipote numero 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso ha voluto che pochi giorni dopo il mio rientro mi arrivasse
dall'ENEL un invito a un colloquio. Era irresistibile: l'ENEL all'epoca
sfornava i migliori esempi di comunicazione aziendale interna ed esterna
e anche se ero deciso a intraprendere la carriera da freelance, che fai,
dici di no alla possibilità di lavorare in quell'ambiente?
Così, per la prima volta dopo mesi, mi misi giacca e cravatta e andai al
colloquio. L'impatto fu pessimo: venivo dagli spazi e dai cieli aperti
australiani, il palazzone ENEL grigio e popolato da dipendenti ancora
più grigi mi causò un senso di disagio, quasi di claustrofobia. Mentre
raggiungevo la stanza del colloquio capii che quella non era la mia
strada. Non potevo lavorare lì o altrove.
Come potete immaginare, il colloquio andò molto male.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era il classico colloquio aziendale, sapevo a memoria domande e risposte
e per un po' recitai la mia parte. Ma a un certo punto non ce la feci
più, mi misi comodo sulla sedia e iniziai rispondere ciò che pensavo.
Alla fine arrivò la classica domanda "&lt;em&gt;Dove si vede lei tra cinque
anni?&lt;/em&gt;"
Il mio primo impulso fu di rispondere "&lt;em&gt;Svaccato su una spiaggia
australiana.&lt;/em&gt;" Ma sarebbe stato eccessivo: ci sono vie di mezzo tra non
voler prendere un lavoro e voler essere cacciato a calci. Quindi risposi
la seconda cosa che mi venne in mente, che era anche la verità: "&lt;em&gt;A capo
della mia agenzia di comunicazioni digitali.&lt;/em&gt;"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era vero perché, anche se avevo appena iniziato la mia avventura da
freelance, sapevo che l’obiettivo era l’apertura di un’agenzia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché un’agenzia? Perché come freelance solitario sapevo che sarei
andato poco lontano. Arrivati a un certo punto bisogna presentarsi da
clienti di un certo livello con una struttura alle spalle. Certo, ci
sono anche freelance di lusso, come &lt;a href="http://www.mestierediscrivere.com/"&gt;Luisa
Carrada&lt;/a&gt; (che anche se non lo sa è
la mia maestra e artefice della mia carriera), ma a me piace l’atmosfera
creativa e collaborativa che si respira in un’agenzia.
Perché la mia agenzia? Perché non sono capace di seguire gli ordini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Credo che questa sia una lezione importante per tutti quelli che
decidono di lanciarsi nella carriera da libero professionista: &lt;strong&gt;sapere
dove vogliono arrivare&lt;/strong&gt;. Poi tra l’inizio e la fine c’è in mezzo la
vita, i progetti devono cambiare ed evolversi. Dicono bene &lt;a href="http://www.tompeters.com"&gt;Tom
Peters&lt;/a&gt; e &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/184794079X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=184794079X"&gt;Reid
Hoffman&lt;/a&gt;: anche se non fai l’imprenditore, devi avere una mentalità
imprenditoriale e l’imprenditore è uno che sa adattarsi, rilanciarsi,
rimettersi in gioco. Ma avere un progetto, un obiettivo aiuta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunque. Quel colloquio all’ENEL è avvenuto cinque anni fa, aprile
2007. Ora siamo nell’aprile 2012 e sono appena diventato il capo della
mia &lt;a href="http://www.ad-webside.com"&gt;agenzia di comunicazioni&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Ta-dah&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi da oggi non sono più un freelance. Continuerò a scrivere i miei
pensieri in questo sito e lasciarlo come testimonianza di quanto
avvenuto finora. Appena possibile, gli articoli più collegati al lavoro
e le note settimanali le pubblicherò sul blog dell’agenzia. Per
orientarvi nelle mie identità digitali guardate
&lt;a href="http://www.andreanicosia.net"&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buona fortuna, &lt;strong&gt;soprattutto a me&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category><category term="copywriting"></category></entry><entry><title>Settimane 280-281-282: This I Believe?</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/02/27/settimane-280-281-282-this-i-believe/" rel="alternate"></link><published>2012-02-27T17:34:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-02-27:2012/02/27/settimane-280-281-282-this-i-believe/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Rieccomi dopo settimane di impegni, riposo, riflessione, viaggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella mia testa c'è un post completamente formato sui &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cognitive_bias"&gt;cognitive
bias&lt;/a&gt;. Secondo me è molto
importante e dovreste proprio leggerlo - quando l'avrò scritto.
Non l'ho scritto perché sto scrivendo invece questo post, che si è
presentato pure lui completamente formato nella mia testa questa
mattina. Grazie alle muse e alle divinità della scrittura, che mi
regalano i post già formati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In
un'&lt;a href="http://www.theparisreview.org/interviews/6089/the-art-of-fiction-no-211-william-gibson"&gt;intervista&lt;/a&gt;
di un paio di mesi fa, William Gibson ha detto&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I take it for granted that social change is driven primarily by
emergent technologies, and probably always has been.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non è un concetto nuovo, lo sta ripetendo da decenni. Infatti appare
spesso nei testi raccolti in &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/039915843X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;tag=magrathea0b-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=039915843X"&gt;Distrust That Particular
Flavor&lt;/a&gt;, una collezione di articoli, saggi e introduzioni che ha
scritto nel corso degli anni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nei saggi la frase appare spesso introdotta da "&lt;em&gt;if you believe, like I
do...&lt;/em&gt;" o "&lt;em&gt;I believe that...&lt;/em&gt;"
&lt;em&gt;Believe&lt;/em&gt;. &lt;strong&gt;Credo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché questo mi ha colpito? Perché uno dei testi che mi hanno spinto a
fare le scelte che ho fatto, intraprendere questo mestiere e arrivare
dove sono ora è This I Believe, un manifesto in 60 punti in cui &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tom_Peters"&gt;Tom
Peters&lt;/a&gt; riassume il suo
pensiero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di sfuggita vi consiglio caldamente di leggere raccolta, intervista e
manifesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma il punto non è questo. &lt;strong&gt;Il punto è credere in qualcosa&lt;/strong&gt;. Avere
un'opinione talmente forte che diventa una stella polare del pensiero.
Non un'opinione su Pinterest, sulla gestione della privacy di Facebook o
sul modo migliore per usare Twitter in ambito corporate. Ma qualcosa in
cui credere a livello più alto che influenzi a cascata tutto il resto
della nostra vita. Professionale, aggiungo, visto che questo è un blog
professionale. Ma se siete fortunati e fate il lavoro che fate per
passione, non c'è confine tra vita personale e vita professionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voi in cosa credete?
La domanda non è oziosa: quello in cui credono Gibson e Peters dà loro
da mangiare e li ha resi gli autori celebri che sono, ciascuno nel
proprio campo. Li ha resi delle autorità, dei punti di riferimento nei
loro campi non per quello che scrivono ma per quello che pensano, da cui
deriva ciò che scrivono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Credere in qualcosa è difficile.
Bisogna trovare il tempo di alzare la testa dal quotidiano e guardare
lontano, all'orizzonte e poi guardare in basso per avere una visione
d'insieme.
Bisogna pensare e cercare collegamenti.
Bisogna porsi delle domande e darsi delle risposte.
Non bisogna far questo per prevedere il futuro, ma per trovare una
spiegazione al presente, per comprendere il passato. La previsione,
forse, verrà fuori da sola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voi in cosa credete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io in cosa credo?
Queste note settimanali dovrebbero aiutarmi a trovare la risposta e
forse qualche indizio qua e là c'è.
Tra i buoni propositi dell'anno inserisco questo: completare la frase
"io credo che".&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category></entry></feed>