<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/lavoro-progetti.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-08-04T10:08:00+02:00</updated><entry><title>Chetteleggi: si va avanti!</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/04/chetteleggi-si-va-avanti/" rel="alternate"></link><published>2015-08-04T10:08:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-04:2015/08/04/chetteleggi-si-va-avanti/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un rapido aggiornamento su
&lt;a href="http://www.magrathea.it/chetteleggi/"&gt;Chetteleggi&lt;/a&gt;.\
Il lavoro di straforo e a tempo perso sul sito per scambiarsi consigli
di lettura va avanti. Ecco a che punto sono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per ora ho fatto una grossa modifica dietro le quinte che &lt;strong&gt;velocizza
molto la visualizzazione dell’elenco dei libri consigliati&lt;/strong&gt;. Guarda tu
stesso: questa è la &lt;a href="http://www.magrathea.it/chetteleggi/lista_originale.php"&gt;vecchia
versione&lt;/a&gt;,
mentre questa è la supervelocissima &lt;a href="http://www.magrathea.it/chetteleggi/lista.php"&gt;nuova
versione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su richiesta di un paio di persone ho inserito la possibilità di
&lt;strong&gt;aggiungere un tag ai suggerimenti&lt;/strong&gt;. I tag sono liberi: puoi usarli
per indicare il sottogenere (zombie, romantico, umoristico, politica,
economia), o per sintetizzare in una parola o breve frase il motivo per
cui suggerisci quel libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un amico mi ha chiesto il perché del sito, quando
&lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.goodreads.com/"&gt;Goodreads&lt;/a&gt; fa già le stesse cose di
Chetteleggi&lt;/strong&gt;. Non solo Goodreads fa le stesse cose, &lt;strong&gt;ne fa pure di
più!&lt;/strong&gt; Permette di scrivere recensioni lunghe, dare voti ai libri,
seguire altre persone e altro ancora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un altro amico ha scritto che &lt;strong&gt;anche la recensione negativa ha un
valore&lt;/strong&gt;, perché permette di risparmiare tempo evitando libri che amici
con gusti simili ci sconsigliano. Stessa cosa per i giudizi: ragionando
in stelline, se siamo a corto di tempo, meglio leggere un libro da 4,3
che da 3,4. Giusto, anche questo è possibile con Goodreads e non lo è
con Chetteleggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E il punto è proprio questo: Goodreads è un ottimo strumento ma
complesso. Quello che voglio creare io è qualcosa di &lt;strong&gt;molto più
leggero&lt;/strong&gt;, la cosa più prossima all’esperienza &lt;strong&gt;dell’amico che in
libreria indica un libro e ti dice “questo te lo devi leggere”&lt;/strong&gt;.\
Un uso semplice e rapido.\
E tutto &lt;strong&gt;girato in positivo&lt;/strong&gt;: consigli di lettura, non recensioni che
possono anche sconsigliare un libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cose da fare nel prossimo futuro:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rendere i tag utili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implemetare la ricerca per genere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permettere il login con Twitter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rivedere grafica e contenuti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A parte il lavoro sul sito, mi sto chiedendo se non vale la pena creare
un chettenetwork per scambiare suggerimenti anche su film, serie tv,
boh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se hai suggerimenti o idee, fatti sentire!&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category></entry><entry><title>Chetteleggi: consigliare i propri libri preferiti e trovare nuove letture</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/07/27/chetteleggi-consigliare-i-propri-libri-preferiti-e-trovare-nuove-letture/" rel="alternate"></link><published>2015-07-27T10:42:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-07-27:2015/07/27/chetteleggi-consigliare-i-propri-libri-preferiti-e-trovare-nuove-letture/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/07/libreria-pratchett.jpg"&gt;&lt;img alt="libreria-pratchett" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2015/07/libreria-pratchett-1024x613.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho creato &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.magrathea.it/chetteleggi/"&gt;Chetteleggi&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, un
sito per consigliare agli amici i libri che vanno proprio letti. Adesso
ti spiego perché l'ho fatto e perché dovresti essere così gentile da
usarlo e farlo usare ai tuoi amici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E’ estate, come avrai senz’altro notato. Per me &lt;strong&gt;l’estate è sempre
stato il periodo delle letture intense&lt;/strong&gt;, soprattutto negli ultimi
tempi, in cui arrivo a sera distrutto e ho perso il piacere delle
letture serali, sostituito dal fastidio del libro o del tablet che mi
crolla sul naso alla terza frase che provo a leggere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno degli aspetti più belli della lettura è &lt;strong&gt;leggere libri consigliati
dagli amici&lt;/strong&gt;. E, ovviamente, &lt;strong&gt;condividere le gioie, le lacrime, le
risate, i pensieri e le riflessioni causate dalla lettura di un libro&lt;/strong&gt;
con un amico, consigliandoglielo o regalandoglielo, in modo che anche
lui possa provare le stesse emozioni. E poi ne possiamo parlare assieme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;passaparola&lt;/strong&gt; è sempre stato il modo in cui il concetto di “&lt;em&gt;questo
libro è bello e lo devi leggere&lt;/em&gt;” si è trasmesso nel modo più forte.
Così forte che Neil Gaiman sostiene che &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/k2tdm/kd72rc/uf/1/aHR0cHM6Ly93d3cueW91dHViZS5jb20vd2F0Y2g_dj0wUWt5dDF3WE5sSQ?_d=06Q&amp;amp;_c=5dd7c85a"&gt;la pirateria dei libri non è
altro che l’evoluzione del
passaparola&lt;/a&gt;
e lo aiuta a a vendere più libri.
Quindi, estate, letture, consigli. Stamattina mi sono svegliato con
un’idea in testa e nove ore dopo (pausa pranzo compresa) e grazie
all’intervento sul finale di un amico che mi ha evitato di cadere
vittima di &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/k2tdm/kd72rc/uf/2/aHR0cHM6Ly94a2NkLmNvbS8zMjcv?_d=06Q&amp;amp;_c=3927885f"&gt;Bobby
Tables&lt;/a&gt;,
&lt;strong&gt;ho messo online
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/k2tdm/kd72rc/uf/3/aHR0cDovL3d3dy5tYWdyYXRoZWEuaXQvY2hldHRlbGVnZ2k?_d=06Q&amp;amp;_c=41eda3f6"&gt;Chetteleggi&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.
&lt;strong&gt;Chetteleggi serve a scambiarsi consigli di lettura&lt;/strong&gt;: metti il link
alla pagina di &lt;a href="http://amazon.it"&gt;amazon.it&lt;/a&gt; con il libro che vuoi
consigliare, scrivi poche frasi per spiegare perché quello è un libro da
leggere e il gioco è fatto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché? Facebook non basta? Voglio lanciare il Facebook dei libri? (oh,
anobii esiste ancora, pensa!)
A parte che &lt;em&gt;il Facebook di qualsiasi cosa è Facebook&lt;/em&gt;, sì, è certamente
possibile scoprire e consigliare libri su Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andiamo con ordine.
Innanzitutto, &lt;strong&gt;mi sono svegliato stamattina con un’idea e stasera
quell’idea era una cosa concreta&lt;/strong&gt;, esistente nel mondo, usabile. Ah,
che grande soddisfazione costruire qualcosa, seppure di digitale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io non credo che la programmazione sia la nuova alfabetizzazione e tutti
debbano saper programmare. Io non so programmare e se mi serve un
programma assumo un programmatore. Come assumo un idraulico o un
elettricista quando serve. Ma sono d’accordo che &lt;strong&gt;è molto importante
sapersi sporcare le mani, avere idea di come funziona il software, che è
qualcosa di sempre più incardinato nelle nostre vite&lt;/strong&gt;. Per gli stessi
motivi per cui non sempre serve assumere un idraulico o un elettricista.
Non solo per risparmiare e non solo per il gusto del fai da te. Ma &lt;strong&gt;per
un fatto politico e culturale&lt;/strong&gt;: per sapere come funziona, che logiche
segue, un programma. Perché programmi e algoritmi regolano sempre più le
nostre vite. E’ importante rendersi conto di come nascono e sapere che
sono frutto di una serie di scelte, e tutte le scelte sono per
definizione politiche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi &lt;strong&gt;ha ragione Cory Doctorow&lt;/strong&gt;: vedere &lt;strong&gt;una macchina che fa quello
che tu le hai detto di fare grazie a un programma che hai scritto tu è
una grande soddisfazione&lt;/strong&gt;. Soprattutto quando per te programmare
significa cercare i pezzi di quello che ti serve sul web, martellarli
insieme e dargli un’aggiustata a occhio e a buon senso. Quando ho visto
che le API di Amazon e le API di Facebook facevano quello che volevo io
e che le pagine venivano come le io le avevo immaginate, ho fatto una
piccola (ma diciamo pure media) danza della vittoria. I gatti sono
rimasti perplessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine, Facebook. Nonostante le apparenze e nonostante la funzione che
ti mostra post dell’anno scorso chiedendoti se li vuoi ricondividere,
&lt;strong&gt;Facebook non è fatto per la memoria&lt;/strong&gt;. Quello che ci posti si perde
come lacrime nella pioggia. O nello stream, per essere più precisi. &lt;strong&gt;Lo
stream è il flusso ininterrotto di nuovi aggiornamenti&lt;/strong&gt;, visualizzati
in ordine cronologico inverso, che ormai ci sembra il modo più familiare
per assumere notizie e informazioni. Ma lo stream è, appunto, un flusso.
Ininterrotto. Con il nuovo sempre in cima. Perché Facebook e tutti i
social network lo sanno bene: ci vuole sempre qualcosa di nuovo in cima,
per trattenere la nostra attenzione dandoci una piccola dose di
dopamina, una piccola scarica di piacere per la novità e per la fuga,
anche se solo per pochi istanti, dalla noia.
Quindi sì, è possibile scambiarsi consigli e opinioni su libri su
Facebook. E si possono anche avere discussioni interessanti. Ma solo
adesso. &lt;strong&gt;Poi si perdono e ritrovarle è un delirio&lt;/strong&gt;. Scorrono via.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno strumento come &lt;strong&gt;Chetteleggi invece rimane&lt;/strong&gt;. L’idea è questa: poter
tornare con calma a rivedere dei consigli, senza l’ansia di perderli
nello stream. Poter tornare sempre a rivedere i libri che ci hanno
colpito, per vedere se siamo ancora d’accordo con noi stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ti chiedo, per favore, di usare Chetteleggi e spargere la voce tra i
tuoi amici. Voglio vedere come funziona, cosa c’è da sistemare, che
suggerimenti arrivano, quanto regge a un traffico intenso. So che ci
sono già delle cose da mettere a posto. Tipo: se anziché inserire un
link ad Amazon metti un link a youporn, il sistema l’accetta. Come
accetta link ad oggetti in vendita su Amazon che non siano libri. Per
ora, per favore, non inserire link a youporn o altri siti che non siano
Amazon.it. E inserisci solo consigli per letture.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella tua vita puoi leggere solo un numero limitato di libri. Lo devi a
te stesso che siano tutti libri che ti lascino qualcosa (vale pure per
quelli brutti).&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="libri"></category></entry><entry><title>Arduino powered, web controlled cat toy</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/10/15/arduino-powered-web-controlled-cat-toy/" rel="alternate"></link><published>2013-10-15T15:19:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-10-15:2013/10/15/arduino-powered-web-controlled-cat-toy/</id><summary type="html">&lt;p&gt;An experiment in controlling an Arduino over the web. To give it a
practical spin, I quickly assembled a simple toy for my cat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An user could connect to a website, set the speed of the toy with a
simple interface and watch the cat have fun via live streaming.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/FG7_Kszs7Ak" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;In a 2.0 version, the Arduino was connected to a proximity sensor and
ran a script that fired off a tweet whenever the cat was around, to
alert potential players.&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>