<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/marketing-digitale-personale.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-09-23T10:07:00+02:00</updated><entry><title>Che hanno in comune Inside Out, il Mercatino Giapponese e Tsipras? (niente)</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/09/23/che-hanno-in-comune-inside-out-il-mercatino-giapponese-e-tsipras-niente/" rel="alternate"></link><published>2015-09-23T10:07:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-09-23:2015/09/23/che-hanno-in-comune-inside-out-il-mercatino-giapponese-e-tsipras-niente/</id><summary type="html">&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;quindicesimo invio della newsletter
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; -&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ti ricordi quando qualche emali fa ti ho detto che settembre per me è il
vero inizio dell’anno ed è il periodo in cui faccio piani e cerco di far
accadere cose? Ecco, pare stia funzionando. Ancora non dico niente, ma
ho nuove, interessanti prospettive. Cosa porteranno le stelle?
Chissenefrega, perché come dice Terry Pratchett:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“If you trust in yourself. . .and believe in your dreams. . .and follow
your star. . . you'll still get beaten by people who spent their time
working hard and learning things and weren't so lazy.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buonasera da Roma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I film che aspettavo di vedere quest’anno, oltre a quello che esce a
metà dicembre e a cui per ora non voglio neppure pensare, erano tre.
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/1/aHR0cDovL3d3dy5tYWdyYXRoZWEuaXQvMjAxNS8wNS9tYWQtbWF4LWZ1cnktcm9hZC1jaGUtZmlsbS1mYW50YXN0aWNvLw?_d=08J&amp;amp;_c=b9bdd71c"&gt;&lt;strong&gt;Mad Max: Fury
Road&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,
filmone del decennio, &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/2/aHR0cDovL3d3dy5tYWdyYXRoZWEuaXQvMjAxNS8wOC9leC1tYWNoaW5hLXVuaW50ZWxsaWdlbnphLWFydGlmaWNpYWxlLXBhc3NhLXBlci11bWFuYS1tYS1ub24tZS11bWFuYS8?_d=08J&amp;amp;_c=fe46ca4c"&gt;&lt;strong&gt;Ex
Machina&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,
bello con rovinosa caduta sul finale, e &lt;strong&gt;Inside Out&lt;/strong&gt;. Sono entrato al
cinema pronto a consegnare cuore e lacrime a questo nuovo film Pixar e
invece, &lt;strong&gt;boh&lt;/strong&gt;. E’ chiaro che il livello “boh” per un film Pixar
equivale a standing ovation e lancio di biancheria intima per
praticamente qualsiasi altro produttore. Il livello “boh” Pixar è
qualcosa che la Fox continua a sognare di notte e la Dreamworks ha visto
di sguincio e da lontano con Dragon Trainer. Però è brutto uscire boh da
un film da cui ti aspettavi tanto. Senza parlare della trama, la storia
raccontata nei 94 minuti di questo film è la stessa raccontata negli
ultimi 94 secondi di &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/3/aHR0cDovL3d3dy5tYWdyYXRoZWEuaXQvMjAxMC8wOC90b3ktc3RvcnktMy8?_d=08J&amp;amp;_c=82ae3d4b"&gt;Toy Story
3&lt;/a&gt;:
crescere è inevitabile, non sarai più bambino, i ricordi di quell’epoca
felice saranno per sempre tinti da un velo di tristezza perché quei
momenti sono passati e non torneranno più. Ma la tristezza non è il
male: è quello che rende quei ricordi dolcemente nostalgici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;We look before and after, And pine for what is not; Our sincerest
laughter With some pain is fraught; Our sweetest songs are those that
tell of saddest thought.&lt;/em&gt;\
&lt;em&gt;Percy Bysshe Shelley.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forse perché i 94 secondi di Toy Story arrivavano dopo tanto film, mi
hanno colpito di più, emozionato di più. In Inside Out è chiaro dal
primo momento che è lì che si andrà a parare. Che si parlerà di
crescita, di perdita e di nuove esperienze. Forse è questo che azzoppa
un po’ il film. Forse lo azzoppa un altro po’ una violazione delle
regole che si è data l’ambientazione. Le emozioni che controllano i
comportamenti dei personaggi sono raffigurate come una caricatura del
personaggio stesso: che si tratti di uomini o donne, adulti o bambini,
cani o gatti (lì ho veramente riso tanto), i personaggi nella testa
ricalcano l’aspetto del proprietario di quella testa. Ma per Riley non è
così: le sue emozioni, le avete viste nei trailer e nei poster del film,
non le assomigliano per niente. Sembrano adulti di varie età, ma tutti
più grandi di lei. Ma sono adulti ingenui, che fanno errori e prendono
decisioni sbagliate. Le stesse decisioni che prenderebbe una bambina di
11 anni che si trova improvvisamente strappata al suo mondo. Ed è
giusto: perché sono le emozioni immature e acerbe di una bambina di 11
anni. Ma questo contrasto tra aspetto adulto e comportamento infantile è
forte e indebolisce il film. E’ chiara la motivazione dietro i
comportamenti delle emozioni, ma diventa chiara pensandoci. E la forza
dei film Pixar è che hanno sempre parlato direttamente al cuore e alle
emozioni, non alla testa. Il fatto che un film sulle emozioni non
emozioni, ma funzioni razionalizzando ha qualcosa che non va.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il film è bello, visivamente è mozzafiato. Ma la struttura si vede un
po’ troppo, le scene in cui il regista Pete Docter, che aveva realizzato
macchine perfette in Monsters &amp;amp; Co e
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/4/aHR0cDovL3d3dy5tYWdyYXRoZWEuaXQvMjAwOS8xMC91cC1sdWx0aW1vLWNhcG9sYXZvcm8tZGVsbGEtcGl4YXItZS1pbi1lZmZldHRpLXVuLWNhcG9sYXZvcm8v?_d=08J&amp;amp;_c=affdea31"&gt;Up&lt;/a&gt;,
vuole che siamo tristi, ora allegri, ora piangiamo sono troppo
telefonate. Anche il ritmo ha qualcosa che non va. In genere nei film
Pixar attendo con ansia l’intervallo per poter comprare subito un
biglietto per lo spettacolo successivo e rivederlo immediatamente. Qui
attendevo la fine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi rendo conto che sto distruggendo il film: non lo merita, vale la pena
vederlo ed è veramente un buon film, ma per me non è al livello dei
grandi capolavori della Pixar e forse la mia delusione viene più da
questo che dal giudizio sul film in sé. Ma non puoi chiedermi di pensre
a un film sulle emozioni senza tenere conto delle mie, no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi sono stato all’inaugurazione del &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/5/aHR0cHM6Ly93d3cuZmFjZWJvb2suY29tL21lcmNhdGlub2dpYXBwb25lc2U?_d=08J&amp;amp;_c=854cb4e2"&gt;&lt;strong&gt;Mercatino
Giapponese&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
Se ti interessa, il prossimo appuntamento è il 18 ottobre. Io non ci
sarò, vado fuori per una lezione di scherma, ma tu se puoi vai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il mercatino è un piccolo appuntamento piacevole. Gli spazi stanno
iniziando a diventare &lt;strong&gt;un po’ stretti&lt;/strong&gt; per il numero di persone che
richiama, ma è ancora possibile girare con calma tra gli stand e vedere
tutto senza essere travolti da folle a livello Romics o Lucca. Avere un
numero di banchetti fissato e limitato aiuta a mantenere i numeri sotto
controllo, ma se la manifestazione continua a crescere in questa
maniera, cosa che le auguro, presto i locali del Black Out non saranno
sufficienti per permettere alle persone di avere un’esperienza
gradevole. Il clima che si respira è comunque molto bello e ho notato
una certo ricambio nei venditori: sto iniziando a riconoscere degli
espositori abituali e ho visto che rispetto alle scorse edizioni c’erano
volti e prodotti nuovi. Anche l’offerta di eventi di contorno alla parte
commerciale sta diventando interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto alla merce esposta, te ne avevo già parlato e te lo confermo:
&lt;strong&gt;molto più interessanti i prodotti artigianali che quelli
commerciali&lt;/strong&gt;. Non che tra i vari gadget, pupazzi, giocattoli eccetera
non abbia adocchiato oggetti che hanno fatto vacillare per un momento il
mio voto di minimalismo – c’era un Goldrake in metallo che chiamava il
mio nome -, ma la &lt;strong&gt;creatività vista nei prodotti artigianali è
decisamente interessante&lt;/strong&gt;. Ci sono due tipi di prodotti artigianali:
quelli evidentemente fatti a mano, uno per uno, propriamente
artigianali, e quelli frutto di un buon design applicato poi a qualche
sistema di produzione in serie. Belli entrambi, ma i secondi dimostrano
che c’è un salto di qualità in atto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’è un dato su cui riflettere anche sui &lt;strong&gt;prodotti commerciali&lt;/strong&gt;. Anche
questi si possono dividere in due categorie: i &lt;strong&gt;prodotti nuovi&lt;/strong&gt; o
comunque recenti e quelli vecchi, fuori produzione, &lt;strong&gt;da
collezionisti&lt;/strong&gt;. Oggetti appartenenti a entrambe le categorie sono
&lt;strong&gt;reperibili online&lt;/strong&gt;: i primi ad esempio su &lt;strong&gt;Amazon&lt;/strong&gt;, su cui ho
trovato molto di quello che ho visto stamattina e cercato nel
pomeriggio. Per i secondi c’è &lt;strong&gt;Ebay&lt;/strong&gt;. Il mercatino ha comunque un
valore anche da questo punto di vista. A parte quello economico – ho
sentito più di una persona rallegrarsi per i buoni prezzi a cui era
riuscito a comprare qualche cosa – c’è un &lt;strong&gt;valore di scoperta&lt;/strong&gt;. Che è
un valore importante tipico di mercati, fiere, vetrine e altre
situazioni in cui gli oggetti sono lì, esposti, fisicamente presenti e
visibili. &lt;strong&gt;La scoperta su Amazon ed Ebay fa ancora pena&lt;/strong&gt;: se non ci
fosse un’occasione che permette di scoprire i prodotti vedendoli
esposti, hai voglia a venire a sapere che esistono tramite i “potrebbe
interessarti anche” delle piattaforme di ecommerce!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo per me è un elemento molto interessante su cui riflettere e far
riflettere i miei amici che si occupano di commercio online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chiudo con una &lt;strong&gt;breve nota politica&lt;/strong&gt;. Lo so, è strano, ma ho il
televisore acceso ed è difficile ignorarlo.\
Mentre ho iniziato a scrivere sono stati annunciati i risultati delle
&lt;strong&gt;elezioni in Grecia&lt;/strong&gt; e ora i commentatori sono scatenati. Uno degli
argomenti di riflessione è il fatto che Tsipras, uomo di sinistra a capo
di un partito di sinistra, ha vinto dopo che la sinistra-sinistra del
suo partito lo ha abbandonato, si è presentata per conto suo e avrebbe
preso un patetico neanche 3%.\
Diceva &lt;strong&gt;Tony Blair&lt;/strong&gt; che &lt;strong&gt;un partito di sinistra in Europa non vincerà
mai con i soli voti degli elettori di sinistra&lt;/strong&gt;, perché non ce ne sono
abbastanza per avere la maggioranza. I partiti di sinistra vincono se
pescano anche, e tanto, al centro. Questo è quello che ha fatto lui con
il New Labour, questo sembra aver fatto Tsipras, questa è la politica di
Renzi (e la minoranza PD dovrebbe guardare i risultati della
sinistra-sinistra fuoriuscita da Syriza e farsi due conti e una
domanda).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Inghilterra &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/6/aHR0cHM6Ly9lbi53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvSmVyZW15X0NvcmJ5bg?_d=08J&amp;amp;_c=d5abd375"&gt;&lt;strong&gt;Jeremy
Corbyn&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;
è stato da poco eletto &lt;strong&gt;nuovo leader del Labour Party&lt;/strong&gt;, l’attuale
partito di opposizione. Scopro scrivendo questa lettera che il nome
ufficiale del capo del partito di opposizione nel Regno Unito è “&lt;em&gt;Leader
of Her Majesty's Most Loyal Opposition in the United Kingdom&lt;/em&gt;”. Le
monarchie sono fantastiche.\
Corbyn è uno dei rappresentati della sinistra-sinistra di questo partito
di sinistra e vari voci della sinistra britannica, a partire proprio da
Tony “la sinistra vince al centro” Blair e dal “notoriously left
leaning” Guardian avevano condotto una campagna contro di lui. La
preoccupazione che esprimevano, e continuano a esprimere anche ora che
ha vinto – pure se il Guardian ha concesso che con il suo primo
intervento da leader dell’opposizione è partito bene-, è che &lt;strong&gt;un leader
radicale, di sinistra che fa, dice, pensa e vuole cose di sinistra
indebolisce un partito di sinistra moderno e con aspirazioni di
governo&lt;/strong&gt;, perché aliena gli elettori di centro e li spinge verso i
conservatori di Cameron, rafforzandoli.\
Queste preoccupazioni le esprimevano anche rappresentanti della sinistra
europea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insomma, per i rappresentanti della sinistra europea, un partito di
sinistra può governare solo se non fa politiche di sinistra. Oh, è
strano, eh!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente la prova del nove si avrà alle elezioni. Adesso mi sfugge
quando si terranno le prossime nel Regno Unito. Ma intanto &lt;strong&gt;due
esponenti di movimenti ispirati agli indignados spagnoli&lt;/strong&gt;, due donne,
hanno conquistato la carica di &lt;strong&gt;sindaco a Madrid e Barcellona&lt;/strong&gt;.
Quindi, primo dato: rappresentanti di un movimento di
sinistra-ma-proprio-tanto-&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;sinistra hanno vinto elezioni
importanti in città importanti. Secondo dato: né Madrid né Barcellona
sono ancora andate a fuoco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vedremo come andrà. Intanto, Daje Jeremy, Ada e Manuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:\
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Apofenia: la newsletter piena di sorprese da un'edizione all'altra.
Iscriviti anche tu!
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/whmbi/kd72rc/uf/7/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=08J&amp;amp;_c=5dd01a8e"&gt;http://apofenia.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register\
&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ricorda che questa è un'email: se mi vuoi rispondere, basta che
clicchi &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora vado a letto, spero che tu stia dormendo o ti stia divertendo!&lt;/p&gt;</summary><category term="anime"></category><category term="apofenia"></category><category term="manga"></category><category term="mercatino giaponese"></category><category term="nostalgia"></category><category term="ricordi"></category></entry></feed>