<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/marketing-digitale.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-10-07T18:32:00+02:00</updated><entry><title>Dal tunnel delle stilografiche alle lezioni di digital marketing</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/10/07/dal-tunnel-delle-stilografiche-alle-lezioni-di-digital-marketing/" rel="alternate"></link><published>2015-10-07T18:32:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-10-07:2015/10/07/dal-tunnel-delle-stilografiche-alle-lezioni-di-digital-marketing/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Non ho bisogno di un nuovo hobby, non mi sto lasciando ossessionare da
penne stilografiche, inchiostri, carte e notebook. Il fatto che abbia
iniziato a seguire un sacco di &lt;a href="https://instagram.com/explore/tags/fountainpen/"&gt;appassionati di stilografiche su
Instagram&lt;/a&gt; è una pura
coincidenza. La prova? Ho resistito all’impulso di scrivere questa
lettera a mano e spedirti delle foto delle pagine di Moleskine.
Resisterò anche la prossima settimana? Chi può dirlo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buonasera da Roma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa è stata una settimana piuttosto piena di lavoro. E il tempo
dedicato al lavoro l’ho impiegato a tamponare un po’ di imprevisti,
quindi sono indietro con i progetti interessanti e non ho molto da
raccontarti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre perché non sto scivolando nell’ossessione per le penne, e
stimolato da una conversazione con un amico che ora si trova in
Giappone, ho fatto un po’ di conti a mente sulla fattibilità dell’idea
del banchetto di stilografiche al Mercatino Giapponese con cui ho chiuso
l’ultima lettera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non penso possa funzionare. Seguimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prima di tutto l’idea ha senso. Non è detto che possa avere successo al
cento per cento, ma ha senso. Penne, inchiostri, carte e blocchi note
prodotti in Giappone sono tra i migliori i circolazione. Esistono
differenti marche e modelli e anche quelli più economici hanno un’ottima
qualità. Sono prodotti che avrebbe senso proporre al Mercatino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vediamo i costi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un banco costa diciamo cinquanta – sessanta euro. Oltre a prendere il
banco, pensavo poteva essere una buona idea arruolare un disegnatore che
facesse schizzi e disegnini da regalare per mostrare cosa si può fare
con una stilografica. Diciamo che il disegnatore potrebbe essere
compensato con un centinaio di euro. E magari oltre a regalare i disegni
fatti lì per lì, potrebbe pure vendersi delle illustrazioni e disegni
suoi. Siamo a centosessanta euro, senza tenere conto del tempo da
impiegare per l’organizzazione, ma quello lo archivio sotto hobby,
quindi non lo conto. E fin qui tutto bene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I problemi arrivano ora: se volessi vendere del materiale, prima dovrei
comprarlo. Come ti ho scritto l’altra volta, le penne che avrebbe senso
provare a vendere sono due. La &lt;strong&gt;Pilot Kakuno&lt;/strong&gt; e la &lt;strong&gt;Platinum
Preppy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prima Kakuno è la penna kawaii per definizione: corpo bianco o nero,
tappo in colori brillanti, il tutto in plastica solida. Pennino
d’acciaio con uno smile disegnato sopra. E’ pensata per i bambini che
imparano a scrivere e lo smile sul pennino serve per capire come
impugnare la penna nel modo migliore per scrivere: se vedi la faccina
sorridente la stai tenendo in modo corretto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Preppy è un’altra penna adatta a principianti. Anche questa è moderna
e divertente, con decorazioni colorate sul corpo e pennino anch’esso
colorato. Non è una penna per tutti: scrive molto bene, ma ha un tratto
extra sottile che può non piacere a chi ha un’idea delle stilografiche
come penne dal tratto corposo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sono entrambe molto economiche: su
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/B00FZLOYEM"&gt;Amazon&lt;/a&gt; la Kakuno costa una
decina di euro se comprata direttamente da qualche venditore Giapponese
e c’è almeno &lt;a href="http://www.stilografica.it/pilot-namiki/penne-pilot-namiki/pilot-kakuno-red-3040.htm"&gt;un negozio
italiano&lt;/a&gt;
che la vende anche online per un po’ più di 16 euro. La Preppy costa 4
euro e si trova facilmente in &lt;a href="http://www.stiloestile.it/index.php?page=shop.product_details&amp;amp;flypage=flypage.tpl&amp;amp;product_id=373&amp;amp;category_id=8&amp;amp;manufacturer_id=38&amp;amp;option=com_virtuemart&amp;amp;Itemid=53"&gt;negozi fisici e online
italiani&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se volessi comprare le penne da un venditore e rivenderle, dovrei come
minimo metterci un markup del 50%, meglio del 100%. Quindi le Kakuno
comprate dal Giappone, con spese di spedizione basse e tempi di consegna
elevati, le dovrei vendere a 15 – 16 euro, in linea con i prezzi
italiani. Oppure, se comprate in Italia, a 20 – 25 euro. E’ tanto, ma è
nella fascia di prezzo di una penna introduttiva media. E forse, dato il
contesto fieristico e il valore aggiunto della scoperta, sarebbe un
prezzo accettabile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per le Preppy parleremmo di una cifra tra i 6 e gli 8 euro. Che è poco,
ma se pensi che queste penne le trovi anche nella cartoleria sotto casa
o quasi, il costo extra è  meno giustificato. Vale sempre il discorso
della scoperta, ma che figura ci farei a vendere qualcosa che è facile
reperire alla metà del prezzo? Tieni conto che il mio scopo sarebbe
diffondere il piacere di usare le stilografiche, quindi vorrei che le
persone conoscessero marche, modelli, negozi e quindi prezzi. Sarei io
il primo a dire quanto costa una Preppy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se le penne sono economiche, per inchiostri e carta non c’è speranza: è
materiale di qualità, con costi conseguenti. Un notebook come il super
personalizzabile &lt;a href="http://www.stiloestile.it/index.php?option=com_virtuemart&amp;amp;page=shop.browse&amp;amp;category_id=31&amp;amp;Itemid=53"&gt;Midori Traverler’s
Notebook&lt;/a&gt;
(inutile dire quanto lo brami) o l’&lt;a href="http://www.1101.com/store/techo/2016/planner/index.html"&gt;Hobonichi
Techo&lt;/a&gt; costa
minimo 35 euro. I blocchi di fogli di riserva costano molto meno, tra i
5 e gli 8, ma sono comunque costi elevati. Mettici pure un markup e
avrai un sacco di merce invenduta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per le penne potrei mettere a budget un paio di centinaia di euro e ne
prenderei un buon numero. Ma con una cifra simile per inchiostri e carta
non comprerei molto materiale. Certo, potrei concentrarmi sulle penne e
portare solo qualche esemplare di inchiostri e blocchi, giusto per far
vedere che esistono, ma non per venderli, dato che con il markup
necessario i notebook non li venderei proprio. Perché, sì, saranno merci
appropriate per il Mercatino Giapponese, ma dubito che le persone siano
psicologicamente disposte a comprarle se hanno prezzi troppo alti. Non
perché non siano disposte a spendere, ce ne sono di oggetti costosi, ma
un conto è spendere tanto per un oggetto che cerchi e che sai avere un
certo costo, un altro è trovarsi davanti qualcosa di sorprendente e
interessante, ma per cui non sei pronto a spendere cifre che vanno oltre
quello che è giustificato per un acquisto di impulso in quello specifico
contesto. Per intenderci, in un contesto tipo il Mercatino Monti i
prezzi sarebbero invece adeguati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi siamo a 160 tra banco e disegnatore, 360 con le penne, 460
mettendoci anche qualche blocco e boccetta di inchiostro. Cinquecento
euro per un esperimento, anzi uno sfizio, mi paiono un po’ troppi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente non sto considerando l’idea di comprare il materiale da un
distributore: è vero che il singolo pezzo costerebbe meno rispetto
all’acquisto in negozio, ma ci sono sicuramente dei quantitativi minimi,
quindi la mia spesa complessiva sarebbe maggiore. E avrei sul groppone
una quantità maggiore di merce da smerciare. E non ho il tempo – anche
se lo ammetto, mi divertirebbe – per buttarmi sull’ecommerce delle penne
stilografiche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oh beh. Almeno ho fatto un esercizio di marketing: studio del settore,
analisi del prodotto, valutazioni sulla concorrenza, ipotesi di
approccio al mercato, costi, punti di forza, debolezze, rischi, ipotesi
di contatto con il cliente. Ora, se il mio telefono smettesse di
squillare tra un’email appanicata e l’altra potrei anche mettere il
tutto in powerpoint e finire di preparare le lezioni per &lt;a href="http://www.dmatter.co"&gt;Digital
Matter&lt;/a&gt; e per
&lt;a href="http://ilab.luiss.it/project/smart-cities-urban-scale-internet-of-things/"&gt;iLab&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non è vero che la settimana è stata fagocitata tutta dal lavoro. Sono
ricominciati i corsi di scherma storica e quest’anno insegno in due
corsi base, uno a San Giovanni durante la settimana e uno il sabato
vicino all’hotel Ergife. Se ti interessa o conosci qualcuno a cui può
interessare la &lt;a href="http://www.achillemarozzo.it/it/sedi/roma"&gt;scherma rinascimentale
italiana&lt;/a&gt;, sono il tuo uomo:
mettilo in contato con me.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="marketing"></category><category term="stilografiche"></category></entry><entry><title>Un utile e pratico diagramma di flusso per capire quando usare un QR Code</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/09/12/un-utile-e-pratico-diagramma-di-flusso-per-capire-quando-usare-un-qr-code/" rel="alternate"></link><published>2014-09-12T10:28:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-09-12:2014/09/12/un-utile-e-pratico-diagramma-di-flusso-per-capire-quando-usare-un-qr-code/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/09/qrcodeflowchart.jpg"&gt;&lt;img alt="qrcodeflowchart" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/09/qrcodeflowchart.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, sì. Se si tratta di biglietti di viaggio o di ingresso a una
manifestazione che vanno letti da uno scanner sì. Ma solo in quel caso.
Solo nel caso di comunicazione machine to machine (M2M). Solo in quello.&lt;/p&gt;</summary><category term="m2m"></category><category term="qr code"></category></entry><entry><title>Questo video è l'esemplificazione perfetta del concetto di dissonanza cognitiva</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/03/06/questo-video-e-lesemplificazione-perfetta-del-concetto-di-dissonanza-cognitiva/" rel="alternate"></link><published>2014-03-06T13:16:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-03-06:2014/03/06/questo-video-e-lesemplificazione-perfetta-del-concetto-di-dissonanza-cognitiva/</id><summary type="html">&lt;iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/WIKqgE4BwAY" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Canzonicina zuccherosa (nello specifico, cioccolatosa) tipicamente J-Pop
su base death metal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è proprio una nicchia per tutto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potete considerare le &lt;a href="http://www.babymetal.jp/"&gt;Babymetal&lt;/a&gt; come
l'ingresso della tana del Bianconiglio. Da qui parte un &lt;a href="http://www.generasia.com/wiki/BABYMETAL"&gt;viaggio
culturale&lt;/a&gt; interessante.&lt;/p&gt;</summary><category term="cultura"></category><category term="j-pop"></category></entry><entry><title>Cosa c'è di sbagliato in questo video?</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/12/30/cosa-ce-di-sbagliato-in-questo-video/" rel="alternate"></link><published>2013-12-30T16:05:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-12-30:2013/12/30/cosa-ce-di-sbagliato-in-questo-video/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.corning.com"&gt;&lt;img alt="Schermata-A Day Made of Glass | Home - Mozilla
Firefox" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/Schermata-A-Day-Made-of-Glass-Home-Mozilla-Firefox.png" /&gt;Corning&lt;/a&gt;, uno dei maggiori
produttori mondiali di vetro e ceramica ad alta tecnologia, nel 2011 ha
espresso la sua visione del futuro: &lt;a href="http://www.corning.com/adaymadeofglass/index.aspx"&gt;a day made of
glass&lt;/a&gt;. Il video qui
sotto è la sintesi di questa visione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vediamo se capite cosa c'è di sbagliato.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src="//www.youtube.com/embed/6Cf7IL_eZ38" height="315" width="560" allowfullscreen frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Non parliamo della sovrabbondanza di schermi e dell'implicita
affermazione che tutte le nostre future interazioni avverranno con uno
schermo. Il vetro è il prodotto di Corning e non possiamo fargli una
colpa se ignora qualsiasi altra forma di interfaccia e metodo di
interazione basato sul tempo, sulla locazione, sulla prossimità con
un'altra persona eccetera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il problema è più grave e comune a molti esempi di design fiction come
questo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il problema è che qui non viene descritto un prossimo futuro, ma il
recente passato&lt;/strong&gt;. Escludendo la strizzata d'occhio alla modernità, con
la madre che va a lavorare e il padre che rimane a casa, quella che
vediamo qui è la giornata media della famigliola americana ideale degli
anni '60.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La villetta nei sobborghi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'automobile (con un solo passeggero) per andare a lavorare in città.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'ufficio tradizionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il centro commerciale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il negozio fisico, con un magazzino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E la sera, tutti davanti alla TV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non si può fare una colpa a Corning se, nel 2011, non prendeva in
considerazione le auto che si guidano da sole o i Google Glass o altre
tecnologie di aziende concorrenti - o comunque di aziende &lt;em&gt;altre&lt;/em&gt;,
poiché nel mondo ideale non c'è spazio per aziende diverse da quelle che
producono la design fiction - ma ci sono altri elementi in questo video
che dimostrano una capacità di ipotizzare il futuro prossimo pari a
quella vista qui sotto:&lt;/p&gt;
&lt;iframe src="//www.youtube.com/embed/SloUNi3w194" height="315" width="420" allowfullscreen frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Dov'è la tendenza delle nuove famiglie a preferire di vivere nelle
città, anziché nei sobborghi? Dove sta la tendenza ad abbandonare l'auto
di proprietà, la guida con un solo passeggero? Che fine ha fatto la
promessa del telelavoro (che dovrebbe essere abilitato da tutti quegli
schermi e quella connettività)? Come mai viene riproposta un'esperienza
di acquisto che riflette una gestione del punto vendita che proprio
schermi e connettività stanno superando? Dove sono tutte le innovazioni
sociali, i cambiamenti nella vita quotidiana causati da una modifica
nelle preferenze delle persone e dall'utilizzo di nuove tecnologie?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mia critica è sul peso dato al video. Se lo avessero chiamato
"&lt;em&gt;pubblicità&lt;/em&gt;" o "&lt;em&gt;video promozionale&lt;/em&gt;", o "&lt;em&gt;se queste tecnologie
fossero pronte oggi...&lt;/em&gt;" perfetto, niente da dire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma se leggete il sito, soprattutto la
&lt;a href="http://www.corning.com/ADayMadeofGlass/FAQs/index.aspx"&gt;FAQ&lt;/a&gt; vedrete
che quella è proprio la visione del futuro di Corning. Ovviamente è
marketing speak, ma sai che c'è? Se tu scrivi una cosa, io ti faccio le
pulci su quello che hai scritto. Poco importa se lo hai scritto su un
volantino pubblicitario o sulla nota di accompagnamento del bilancio. Lo
hai scritto, sei responsabile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi c'è il discorso dell'integrazione seamless, sono critico pure su
quello Per le ragioni scritte da &lt;a href="http://www.elasticspace.com/2013/03/no-to-no-ui"&gt;uno molto più bravo di
me&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proprio nel 2011 avevo citato una discussione interessante su Quora:
&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/08/26/settimana-255-vita-prima-dei-cellulari-e-tecnologie-deludenti/"&gt;com'era la vita quotidiana prima dei
cellulari&lt;/a&gt;.
Basta leggere quel thread, basta che facciate mente locale alla vostra
vita prima dei cellulari e poi guardiate di nuovo A Day Made of Glass
per vedere quanto, al di là della patina di tecnologia, non descriva
bene neppure il presente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel 2012 Corning ha rilasciato &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=jZkHpNnXLB0"&gt;A Day Made of Glass
2&lt;/a&gt;. Ha gli stessi problemi
del primo nonostante sia passato un anno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buon proposito per il 2014: siate più critici con la design fiction!&lt;/p&gt;</summary><category term="design fiction"></category><category term="tecnologia"></category><category term="urbanistica"></category></entry><entry><title>Come si vende un libro nel 2013?</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/11/06/come-si-vende-un-libro-nel-2013/" rel="alternate"></link><published>2013-11-06T11:42:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-11-06:2013/11/06/come-si-vende-un-libro-nel-2013/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Esattamente come si vendeva prima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Facciamo un passo indietro: come si pubblica un libro nel 2013? Ecco,
qui ci sono differenze dirompenti col passato.
Se avete un libro nel cassetto, oggi tempo un'ora potete pubblicarlo e
iniziare a venderlo sulle maggiori librerie esistenti in versione ebook,
print on demand o stampa.
Una volta pubblicato il libro va venduto. O diffuso gratuitamente. O
quel che volete. Il concetto è sempre quello: comunicare che "&lt;em&gt;esiste
questo libro, prendilo&lt;/em&gt;".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'evoluzione tecnologica ci ha dato strumenti e sistemi che prima non
esistevano per pubblicare e distribuire, permette di svincolarsi, in
certi casi, dagli intermediari che si trovano tra autore e lettore,
facilita l'acquisto. Ma non ha cambiato una verità fondamentale: &lt;strong&gt;il
libro va promosso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ad-webside.com/2013/01/come-si-vende-un-libro-nel-2013/kindle-store/"&gt;&lt;img alt="kindle
store" src="http://www.ad-webside.com/wp-content/uploads/2013/01/kindle-store.png" /&gt;&lt;/a&gt;
Ebook per categoria su amazon.com[/caption]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'immagine che ci affascina quando pensiamo a una libreria è quella
delle pareti piene di libri. Questa immagine terrorizza ogni autore:
come farà il suo libro a emergere in mezzo a tutti gli altri?
La digitalizzazione del libro non cambia lo scenario.
In questa immagine presa da
&lt;a href="http://www.amazon.com/?_encoding=UTF8&amp;amp;tag=magratheait-20&amp;amp;linkCode=ur2&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=390957"&gt;amazon.com&lt;/a&gt; potete vedere quanti ebook sono disponibili per
ciascuna categoria. Guardate le nuove uscite: oltre 51 mila nuove uscite
negli ultimi 30 giorni, oltre 172 mila negli ultimi 90, oltre 6 mila
libri in uscita. In mezzo a tutta questa massa di libri, non c'è neppure
la copertina che salva!
Detto in altre parole, il libro non basta pubblicarlo: bisogna farlo
conoscere, far sì che i lettori vogliano comprarlo.
E questo è il mestiere dello scrittore: non solo scrivere un libro, ma
anche venderlo. &lt;a href="http://www.danaelibri.it/rifugio/profesesord/profesesord_detail.asp?dettaglio=autoedit"&gt;Lo diceva Luca
Masali&lt;/a&gt;
quando Internet era ancora roba per pochi.
Per questo vedete scrittori affermati che continuano a concedere
interviste e andare a presentazioni, letture, sessioni di autografi.
Anche J. K. Rowling, autrice di Harry Potter, deve uscire da casa e
andare a vendere i suoi libri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La buona notizia è che la tecnologia mette a disposizione nuovi canali e
nuovi strumenti per far conoscere la propria opera e, soprattutto, far
conoscere se stessi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché è importante far conoscere se stessi?
Perché il mondo sta cambiando.
Fino a una manciata di anni fa, l'unico modo per possedere un oggetto
legalmente era acquistarlo. Ora che il libro non è più, necessariamente,
un oggetto fisico e che i lettori ebook non costano niente, è possibile
scaricarlo da canali illegali. La pirateria dei libri è un fenomeno in
crescita. E per fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho inserito qualche riga bianca per permettervi di interiorizzare e, se
è il caso, smettere di urlare. Come per fortuna? Siamo forse qui a
tessere le lodi di un comportamento illegale?
No.
Ma siamo qui a descrivere la realtà e il prossimo futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il passaparola è sempre stato il migliore strumento di promozione e
vendita dei libri.&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Al di là dei giudizi etici, la pirateria dei libri è il passaparola
del 2013&lt;/strong&gt;. E' un fatto, accettatelo.
E dico per fortuna perché &lt;a href="http://arstechnica.com/tech-policy/2013/01/new-music-survey-p2p-users-buy-the-most-no-one-wants-disconnection-penalties/"&gt;statistiche alla
mano&lt;/a&gt;,
chi scarica copie illegali di musica, film e libri è più propenso
all'acquisto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma non all'acquisto di tutto, all'acquisto di opere di qualità (ovvio)
realizzate da autori per i quali si prova affetto. &lt;strong&gt;Autori che sono la
versione in carne e ossa dei
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lovemark"&gt;lovemark&lt;/a&gt; di Kevin Roberts&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo è un altro fenomeno sociale causato dalla tecnologia: i lettori
(gli ascoltatori, gli spettatori) non acquistano ebook, CD e DVD perché
è l'unico modo di possederne il contenuto, ma per compensare l'autore.
Come forma di riconoscenza.
&lt;a href="http://craphound.com/"&gt;Cory Doctorow&lt;/a&gt; ha fatto di questo fenomeno un
business model: rilascia i suoi libri gratuitamente sul suo sito lo
stesso giorno in cui esce la versione cartacea. Chi prova affetto per
Cory acquista i suoi libri anche se ha già il testo sul proprio hard
disk. Cory vive della vendita dei suoi libri. Ovviamente la cosa
funziona perché lui è bravo e perché si è fatto conoscere e amare come
scrittore e come persona.
Chi la pensa alla stessa maniera, e ha verificato sulla sua pelle che la
cosa funziona proprio così, è &lt;a href="http://neilgaiman.com/"&gt;Neil Gaiman&lt;/a&gt;.
In un'intervista &lt;a href="http://zine.openrightsgroup.org/features/2011/video:-an-interview-with-neil-gaiman"&gt;ha
dichiarato&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Places where I was being pirated -- particularly Russia (where people
were translating my stuff into Russian and spreading it out into the
world) I was selling more and more books. People were discovering me
through being pirated. And then they were going out and buying the
real books, and when a new book would come out in Russia it would sell
more and more copies."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vi invito a vedere tutta l'intervista, per scoprire cosa è successo
quando per fare un esperimento ha iniziato a regalare copie digitali del
suo romanzo più venduto.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src="http://www.youtube.com/embed/0Qkyt1wXNlI" height="315" width="560" allowfullscreen frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Se non volete leggere o vedere l'intervista, ecco la conclusione:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"That's really all this is. It's people lending books. And you can't
look on that as a lost sale.... What you're actually doing is
advertising. You're reaching more people. You're raising awareness.
And understanding that gave me a whole new idea of the shape of
copyright and what the web was doing. Because the biggest thing the
web was doing is allowing people to hear things, allowing people to
read things, allowing people to see things they might never have
otherwise seen. And I think, basically, that's an incredibly good
thing."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Anche Neil Gaiman si è fatto amare come autore e come persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quindi &lt;strong&gt;eccolo qui il business model&lt;/strong&gt;, il modo per vendere un libro
nel 2013. Che è lo stesso di sempre: l'autore deve farsi conoscere. Non
solo per far sapere al mondo che esiste il suo libro. Ma per far sapere
al mondo che lui è il tipo di persona a cui si può dare del denaro con
piacere in cambio del suo libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprire un blog, curare una pagina Facebook, usare Twitter, pubblicare
immagini emozionanti su Pinterest e la musica che meglio descrive il
proprio mondo interiore su This is My Jam. Questo deve fare un autore
nel 2013. E sì, è lungo e faticoso e porta via tempo. Ma sì: questo è
parte del lavoro dello scrittore. La fase due, quella che arriva
immancabilmente dopo aver scritto l'ultima parola del libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' importante iniziare oggi perché oggi funziona così, domani sarà
ancora peggio: &lt;strong&gt;domani il vostro libro potrebbe doversi far spazio tra
migliaia di libri scritti da un algoritmo&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://nuovoeutile.it/le-macchine-troppo-intelligenti-e-il-futuro-del-lavoro/"&gt;Ne parla anche Nuovo e
Utile&lt;/a&gt;.
Allora la differenza la farà veramente il vostro essere persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un maestro di ironia e fantascienza come &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Fritz_Leiber"&gt;Fritz
Leiber&lt;/a&gt; aveva già intuito nel
1961 quello di cui parla Nuovo e Utile oggi. Nel suo romanzo &lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Le_argentee_teste_d%27uovo"&gt;Le
Argentee Teste
D'Uovo&lt;/a&gt;
immagina un futuro in cui i romanzi vengono scritti da computer e gli
autori non sono altro che figuranti che incarnano l'idea che hanno i
lettori del tipo di scrittore che può esserci dietro un romanzo
d'avventure pulp o una romantica storia d'amore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sui computer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PADRE: No, non è un robot come l'elettricista o il tuo insegnante. Un
mulino-a-parole non è una persona come lo è un robot, sebbene entrambi
siano fatti di metallo e funzionino grazie all'elettricità. Un
mulino-a-parole è come un calcolatore elettronico, ma manipola le
parole, non i numeri. È come la grande macchina che gioca a scacchi o
che fa i piani di guerra, ma fa le sue mosse in un romanzo invece che
su una scacchiera o su un campo di battaglia. Ma un mulino-a-parole
non è vivo come un robot e non può muoversi e andare in giro. Può
soltanto scrivere libri di narrativa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sugli scrittori che incarnano la fantasia dei lettori:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;PADRE: No, no, figliolo! Una scrittrice o uno scrittore, è solo una
persona che si prende cura di un mulino-a-parole, che lo spolvera e
così via. Gli editori sostengono che lo scrittore aiuta il
mulino-a-parole a scrivere il libro, ma è una finzione, figliolo, un
modo per rendere tutto più interessante. Gli scrittori hanno il
permesso di vestirsi e di comportarsi in modo bizzarro... come gli
zingari: lo prevede un accordo sindacale che risale ai tempi in cui
furono inventati i mulini-a-parole. Ora, non crederai...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Leiber mette alla berlina gli scrittori - personaggio. Ma essere
scrittore - persona, andare incontro al pubblico, farsi conoscere e
apprezzare, in breve, &lt;strong&gt;promuoversi attraverso una strategia social, è
come si vende un libro, o qualsiasi cosa veramente, oggi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se volete vedere queste 1400 e passa parole in poche slide:&lt;/p&gt;
&lt;iframe style="border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px;" src="http://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/16099332" height="356" width="427" allowfullscreen frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;div style="margin-bottom: 5px;"&gt;

**[Editoria e
social](http://www.slideshare.net/ancos/editoria-e-social "Editoria e social")**
from **[Andrea Nicosia](http://www.slideshare.net/ancos)**

&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>Settimane 287 - 288: niente SmartBox per me, grazie!</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/04/11/settimane-287-288-niente-smartbox-per-me-grazie/" rel="alternate"></link><published>2012-04-11T11:55:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-04-11:2012/04/11/settimane-287-288-niente-smartbox-per-me-grazie/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ho sempre provato diffidenza verso i pacchetti tipo SmartBox, Emozione 3
eccetera. Una diffidenza istintiva che non mi ha mai fatto venire in
mente di comprarne uno come regalo e mi ha sempre fatto sperare di non
riceverne uno in regalo. A un certo punto la buona stella si esaurisce.
L'aspetto positivo è che ora ho dei motivi razionali per essere
diffidente.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;La premessa obbligatoria è che questa è una riflessione personale.
Riesco a immaginare facilmente l'utilità di questi pacchetti regalo, sia
per chi li compra che per chi li riceve in dono: risparmio di tempo e
fatica, la possibilità di vivere un'esperienza nuova e magari a cui non
si avrebbe mai pensato.\
Inoltre questa riflessione non è dovuta a un'esperienza negativa: ci
hanno regalato due pacchetti, ciascuno con un pernotto in una struttura,
li abbiamo usati per organizzare un week end lungo, siamo stati bene, ma
non abbiamo vissuto il tipo di vacanza che ci interessa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esaurite le premesse, ecco i miei problemi coi pacchetti regalo.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sono un impegno del mio tempo. Chi me ne regala uno mi costringe a
    impiegare alcune ore o giorni del mio tempo per un'attività che non
    ho deciso io, senza pensare ai miei impegni e programmi. Certo,
    nessuno mi obbliga a sfruttare il pacchetto. Ma come nota
    correttamente la mia fidanzata, buttare nel cestino un pacchetto
    costoso non è carino nei confronti di chi ha speso molti soldi
    per comprarlo. Quindi c'è una sorta di obbligo morale a usarlo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chi regala il pacchetto si tira fuori dall'esperienza, nel bene o
    nel male. Anche se mi invitate a cena a casa vostra, o a mangiare
    fuori, o a una gita al lago impegnate il mio tempo. Ma vi mettete in
    gioco anche voi: se l'esperienza è piacevole siamo contenti insieme.
    Se è spiacevole rimaniamo tutti delusi, insieme. C'è anche una
    componente di responsabilità: se mi invitate in un ristorante
    sostenendo che è spaziale e poi non lo è, rimanete scottati
    anche voi. Se regalate un libro, si suppone che siate convinti che
    sia un buon libro e che possa piacere al destinatario. Il pacchetto
    regalo, invece, permette di sfuggire alla responsabilità: lo
    regalate e poi vi lavate le mani delle conseguenze. Chi lo riceve
    può solo sperare di trovarsi bene.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Questo è il problema più personale e grosso di tutti: l'ipocrisia
    di fondo. Tutte le persone che conoscono, che si siano trovate bene
    o male con un pacchetto regalo, sono concordi nel dire che la
    prenotazione a volte è un processo complesso, che non conviene dire
    subito che si intende usufruire del pacchetto per evitare di
    sentirsi rispondere che non ci sono posti disponibili o altro, che
    spesso si viene trattati come clienti di serie b. Eppure queste
    stesse persone poi regalano a loro volta pacchetti regalo. Ma
    perché?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Come vedete non ho problemi od obiezioni verso i pacchetti regalo.
Immagino il loro valore per un certo tipo di clienti, intesi come
acquirenti e destinatari del pacchetto. E penso che abbiano un buon
volume di affari, che dovrebbe essere stato rinforzato, anziché eroso,
dai cugini deal, sconti, acquisti di gruppo eccetera.\
Solo, non fanno per me.\
E per voi?&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Settimana 276: vuoi un sito? Te lo regalo!</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/01/22/settimana-276-vuoi-un-sito-te-lo-regalo/" rel="alternate"></link><published>2012-01-22T21:12:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-01-22:2012/01/22/settimana-276-vuoi-un-sito-te-lo-regalo/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ci sono questi cartelli dalle parti di casa mia, zona Cornelia - Boccea.
So che ce ne sono altri in giro per Roma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="cartello" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2012/01/IMAG0031b-300x147.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So che state già facendo facile ironia o commenti furenti: dilettanti
del web, con questi prezzi ammazzano il mercato eccetera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne ho &lt;a href="http://twitter.com/#!/ancos/status/160784414933135360"&gt;parlato su
Twitter&lt;/a&gt;,
ottenendo &lt;a href="https://twitter.com/#!/ManuelaG/status/160786074870882304"&gt;la risposta che
immaginavo&lt;/a&gt;.
Che è la stessa cosa che ho pensato io quando ho visto il cartello per
la prima volta. Poi ho iniziato &lt;a href="http://twitter.com/#!/ancos/status/160787165465427968"&gt;a
pensare&lt;/a&gt; e vedere
le cose da un &lt;a href="http://twitter.com/#!/ancos/status/160788304466427904"&gt;altro punto di
vista&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come potete vedere, dalla parte inferiore del cartello mancano tutte le
linguette coi dati di contatto. Ce n'erano tante. Pensate a quanto può
essere costato stampare e attaccare quel cartello. Costi di acquisizione
clienti inesistenti, promozione in un mercato iperlocale. Un mercato che
è attratto dalla proposta: chiara, diretta, semplice. Un sito a partire
da 150 euro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La zona in cui ho scattato la foto è piena di negozi: abbigliamento,
profumerie, pizzerie a taglio, bar, ristoranti. La maggior parte di
questi esercizi commerciali può avere bisogno di un sito, ma non ha
necessità di qualcosa di complesso, con strumenti per lo shopping online
o la gestione di prenotazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certo, 150 euro sono pochi. Ma che senso ha chiederne tanti a chi non ne
ha? A chi non è interessato a qualcosa di più di una vetrina con dati di
contatto?
Immagino che chi fa quella proposta si sia fatto i suoi calcoli. Lavori
a partire da template standardizzati, abbia industrializzato il
processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E poi: il web dovrebbe essere democratico. E secondo me ognuno di noi
dovrebbe avere il proprio angolo di Internet, che dipenda solo da noi,
non da servizi esterni che sembrano gratuiti solo perché gli utenti in
realtà non sono clienti, ma sono i prodotti venduti dai siti agli
inserzionisti (Facebook, sto guardando te). E' chiaro che per competere
con un servizio che viene percepito come gratuito, il sito personale
deve costare pochissimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma soprattutto, e qui parliamo di affari, cos'è un sito? Dove sta il
valore aggiunto da far pagare a un cliente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco la mia opinione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un sito è un contenitore formato da una piattaforma tecnologica che
veicola informazioni sotto forma di testi, immagini, video, audio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per casi semplici la piattaforma tecnologica è banale. Pensate ai
template HTML per siti statici. Ma pensate anche a un CMS come
Wordpress, un elaborato prodotto software che, di base, just works e si
installa con quattro passaggi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sapete cosa c'è? Questa piattaforma tecnologica ve la posso pure
regalare. Intendo l'installazione della piattaforma sul server. Voi
pagate i costi vivi: acquisto del dominio e dello spazio, io vi metto su
il sito. Col vostro logo, se avete un logo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma è una scatola vuota. Ci vuole ben altro. Ci vuole un nome
accattivante, testi efficaci, una valida architettura delle
informazioni. Magari volete una grafica personalizzata, volete modifiche
al tema base. E poi serve una strategia per promuovere il sito e una
strategia per promuovere la vostra attività attraverso il sito.
Integrazione coi social network, attività di SEO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando ho deciso di diventare un freelance ho deciso quali servizi avrei
offerto e quali no. Ho deciso che non avrei "fatto" siti. Perché non ne
ero capace a livello professionale e non avevo interesse a studiare
tutto quello che c'era da studiare per "fare" un sito.
Però io di siti ne ho "fatti" tanti. Questo che state leggendo, tanto
per cominciare. Altri per clienti, in cui mi sono occupato di tutto
tranne che della parte tecnica e della grafica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un sito è una bestia complessa, ma non sempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non è sbagliato in assoluto venderne uno a partire da 150 euro, basta
che per chi vende e per chi compra sia chiaro il valore del prodotto
venduto a quel prezzo.
Non è sbagliato per le parti in causa e non lo è per gli altri che
operano nel mercato.
A partire da questa base, ed è quello che fa chi ha attaccato quei
cartelli, si possono proporre altre funzioni, altri servizi, adeguando
il prodotto o servizio offerto a quelli che sono i bisogni attuali e in
divenire del cliente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi non c'è problema a offrire un sito a 150, o zero, euro. Un
cliente smart si accorgerà presto di aver bisogno di altro. Oppure, che
ciò che ha comprato è esattamente ciò che gli serve.&lt;/p&gt;</summary><category term="marketing"></category></entry><entry><title>Settimane 268-269: la caduta e il riscatto dei QR Code</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/12/01/settimane-268-269-la-caduta-e-il-riscatto-dei-qr-code/" rel="alternate"></link><published>2011-12-01T15:09:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-12-01:2011/12/01/settimane-268-269-la-caduta-e-il-riscatto-dei-qr-code/</id><summary type="html">&lt;p&gt;L'utilizzo dei QR Code è aumentato di un gozziliardo% dall'ultima volta
che avete letto una statistica sull'argomento.\
Quindi wow, il mondo ama i QR Codes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un aumento di uso da una persona a quindici è un aumento di circa un
gozziliardo%, ma sono numeri che rimangono fortemente nel reame
dell'irrilevanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi
&lt;a href="http://urbanscale.org/2011/11/20/week-46-qr-or-not-qr/"&gt;Urbanscale&lt;/a&gt; e
&lt;a href="http://www.archrival.com/ideas/13/qr-codes-go-to-college"&gt;Archirival&lt;/a&gt;
hanno fatto la cosa più sensata: sono usciti e hanno chiesto alle
persone "&lt;em&gt;cos'è questo? come si usa?&lt;/em&gt;" mostrando loro un Qr Code
(sarebbe il caso di farlo anche qui in Italia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I numeri di Archrival sono più interessanti: la popolazione su cui è
stato eseguito il test è più ampia (534 persone) e composta da studenti
di vari college, una popolazione statisticamente più "smart" di quella
che ci si può aspettare di incontrare in vari angoli di strada a New
York. &lt;strong&gt;L'81,1% degli studenti possiede uno smartphone&lt;/strong&gt; e, data la
pervasività di Twitter e Facebook, possiamo aspettarci che abbiano un
piano dati per connettersi in mobilità. Il target ideale per avere
informazioni sulla familiarità con gli smartphone e i QR Code.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dati rilevanti: &lt;strong&gt;solo il 7% circa degli intervistati dal team di Adam
Greenfield&lt;/strong&gt; (due persone su trenta) è stato in grado di utilizzare il
QR Code per arrivare alla pagina web a cui puntava. &lt;strong&gt;Il 21,5% degli
studenti è stato in grado di compiere la stessa operazione&lt;/strong&gt; (115 su
534). Il punto importante è "è stato in grado di compiere",
indipendentemente dal fatto che avesse interesse o meno nel farlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il dato interessante successivo è quanti degli studenti intendono
scansionare un QR Code se se lo trovano davanti. &lt;strong&gt;Il 75,7% ha dato una
risposta negativa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dove sono i problemi? &lt;strong&gt;Non tutti possiedono gli strumenti necessari per
risolvere un QR Code&lt;/strong&gt; (smartphone con connessione dati). Di quelli che
li possiedono, &lt;strong&gt;pochi sanno di che si tratta&lt;/strong&gt;. Di quelli che sanno di
che si tratta, &lt;strong&gt;pochi sanno come eseguire l'operazione&lt;/strong&gt; (questo
significa anche sapere di avere bisogno di un'applicazione per leggere
il codice).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A complicare ulteriormente le cose per i poveri QR Code c'è il fatto che
spesso chi si dà la pena di vedere cosa c'è dietro il codice, si trova
davanti un'esperienza deludente, non ottimizzata per un dispositivo
mobile, non utile. Insomma una delusione che attacca ai QR Code lo
stigma di "&lt;strong&gt;non ne vale la pena&lt;/strong&gt;".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ieri sera stavo aspettando di andare a cena con degli amici. Mentre
passeggiavo intorno al ristorante mi è caduto l'occhio su un manifesto
che pubblicizzava vari spettacoli teatrali. Nel box per Il Nipote Di
Rameau c'era un QR Code con scritto piccolo, accanto, di scansionarlo
(senza specificare come, con cosa) per vedere il trailer dello
spettacolo su Eliseo.tv. Immagino si tratti di &lt;a href="http://www.eliseo.tv/video.php?id=151"&gt;questo
video&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, perché, in nome del cielo perché dovrei passare tre minuti e
trentacinque secondi (ipotizzando uno streaming fluido) al freddo e al
gelo, con un telefono in mano a vedere il trailer dello spettacolo? Che
me ne viene? E' una domanda fondamentale: &lt;strong&gt;a me come utente, che me ne
viene in tasca?&lt;/strong&gt; E se fosse stato giorno anziché notte: perché passare
tre minuti e trentacinque secondi piantato in mezzo a un marciapiede di
Via Candia, strada rumorosa, per vedere questo trailer? Che senso ha
vederlo in mobilità, legato al luogo fisico in cui è appesa la
locandina? Nella speranza di convincermi ad andare a vedere lo
spettacolo d'impulso? Eravamo lontani dal Teatro Eliseo, avevamo altri
programmi. Che utilità avrei avuto vedendo il trailer in mezzo alla
strada?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immagino la stessa che ho avuto la volta in cui per curiosità ho
scansionato un QR Code su una rivista distribuita da Trenitalia su un
Frecciarossa. Il QR Code permetteva di "vedere" uno spot di Dolce &amp;amp;
Gabbana, disponibile anche su altre piattaforme. Vedere l'ho messo tra
virgolette perché provate voi a vedere un video in streaming su un
Frecciarossa in viaggio tra Roma e Firenze. Tra una galleria e un salto
di cella GSM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto questo deve fare riflettere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I QR Code sono inutili? Sicuramente &lt;strong&gt;non hanno una grande capacità di
provocare un'azione in un utente&lt;/strong&gt;. Sia perché la maggior parte degli
utenti non sanno cosa farci con questi affari, sia perché quelli che lo
sanno hanno avuto esperienze deludenti e non vedono perché dovrebbero
rifare lo sforzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dove possono avere una grande utilità per l'utente è nella
&lt;strong&gt;comunicazione diretta tra un oggetto fisico e una macchina, includendo
tra le macchine gli smartphone&lt;/strong&gt;. Oppure nei casi in cui permettono di
semplificare veramente la vita degli utenti e non sono semplicemente
appiccicati da qualche parte, ma &lt;strong&gt;inseriti in una strategia di
comunicazione che parte da un sito ottimizzato e arriva a un set di
istruzioni semplici da seguire&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa farei io?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In basso a sinistra nelle paline alle fermate degli autobus di Roma è
stampato un numero. Un utente può collegarsi ad
&lt;a href="http://atacmobile.it/"&gt;atacmobile.it&lt;/a&gt;, navigare alla pagina coi &lt;a href="http://atacmobile.it/atacmobile.php?nav=1&amp;amp;service=paline"&gt;tempi
di attesa&lt;/a&gt;
degli autobus, inserire questo numero nel form e vedere quanto manca
all'arrivo dei vari autobus che sostano a quella fermata (se gli autisti
si sono ricordati di accendere il GPS, se il sistema non si perde gli
autobus per strada). Guardate la pagina dei tempi di attesa per una
&lt;a href="http://atacmobile.it/atacmobile.php?id_fermata=73083&amp;amp;service=paline&amp;amp;action=dettaglio&amp;amp;nav=2&amp;amp;Submit=Invia"&gt;fermata vicino al mio
ufficio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è un'altra funzione che permette di inserire il numero di una linea,
selezionare una fermata e vedere i tempi di attesa per quella fermata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un utente smaliziato con questo sistema può selezionare varie fermate,
memorizzare le pagine nei preferiti e vedere rapidamente la situazione
alle varie fermate che gli interessano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come sappiamo dal fatto che &lt;a href="http://daringfireball.net/linked/2010/02/11/facebook-login"&gt;la maggior parte degli utenti non usano i
preferiti, ma cercano ogni volta su un motore di ricerca i siti a che
vogliono
visitare&lt;/a&gt;
(spesso senza nemmeno rendersi conto che stanno effettuando una
ricerca), gli utenti smaliziati sono creature mitiche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quello che farei io è attaccare due QR Code su ogni palina, uno con
l'URL alla pagina dei tempi di attesa in italiano, l'altro con l'URL
alla pagina in inglese e attaccherei anche un adesivo con istruzioni
semplici nelle due lingue:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Per sapere quando arriverà il prossimo autobus a questa fermata,
scarica sul tuo smartphone un'applicazione per leggere i QR Code
(esempio1 per iPhone, esempio2 per Android, esempio3 per Blackberry),
lancia l'applicazone e inquadra il simbolo che vedi qui accanto. Si
aprirà sul tuo browser una pagina coi tempi di attesa.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarebbe anche una bella operazione di guerriglia marketing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un'altra cosa che farei, come ho accennato in un altro post, è sfruttare
a mio vantaggio il fatto che pochi sanno riconoscere un QR Code e pochi
tra chi li riconoscono sono in grado di o interessati a scansionarli.
Questo permette di nascondere in bella vista dei punti di accesso a una
narrativa segreta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voi che fareste, invece?&lt;/p&gt;</summary><category term="qr code"></category><category term="smartphone"></category></entry><entry><title>La mia intervista #cinquesucinque</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/07/21/la-mia-intervista-cinquesucinque/" rel="alternate"></link><published>2011-07-21T14:58:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-07-21:2011/07/21/la-mia-intervista-cinquesucinque/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/07/Master-ANDREA-NICOSIA.jpg"&gt;&lt;img alt="image" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/07/Master-ANDREA-NICOSIA.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href="http://carlosway.it/"&gt;Carlos'
Way&lt;/a&gt;, il blog dell'agenzia &lt;a href="http://www.carlos-ad.eu/"&gt;Carlos
AD&lt;/a&gt;, sta pubblicando una serie di interviste a
personaggi che si muovono nel mondo della comunicazione digitale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hanno intervistato anche me, potete leggere le mie risposte
&lt;a href="http://carlosway.it/mktg/cinquesucinque-risponde-andrea-nicosia/"&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fatemi sapere qui o nei commenti su Carlos' Way che ne pensate.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Wikipedia è un canale di marketing? (Risposta rapida: no)</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/04/06/wikipedia-e-un-canale-di-marketing-risposta-rapida-no/" rel="alternate"></link><published>2011-04-06T09:13:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-04-06:2011/04/06/wikipedia-e-un-canale-di-marketing-risposta-rapida-no/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mi sono imbattuto in due casi di utilizzo di
&lt;strong&gt;&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Pagina_principale"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; come
canale di marketing&lt;/strong&gt; e mi sono chiesto “&lt;strong&gt;è una buona idea?&lt;/strong&gt;” La mia
domanda può essere posta da due punti di vista, quello etico e quello
pratico. Per me la risposta è &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; in entrambi i casi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vediamo i fatti.\
Tutto inizia con un post letto su &lt;a href="http://www.ninjamarketing.it/2010/11/24/lultimo-esorcismo-la-social-media-campaign-di-estrogeni-per-eagle-pictures/"&gt;Ninja
Marketing&lt;/a&gt;,
in cui si parla della strategia attuata da
&lt;a href="http://www.estrogeni.net/"&gt;Estrogeni&lt;/a&gt; per promuovere il film L’Ultimo
Esorcismo. Mi hanno colpito l’idea di &lt;strong&gt;usare Wikipedia come uno dei
canali di promozione non convenzionale&lt;/strong&gt;, la naturalezza con cui &lt;strong&gt;si
dichiara di aver utilizzato il canale in maniera scorretta&lt;/strong&gt; e la
visione dell’enciclopedia online come &lt;strong&gt;una delle tante piattaforme di
promozione a disposizione di chi si occupa di marketing&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In sintesi, tra le varie attività messe in atto per la promozione del
film c’è stata la creazione di una pagina di Wikipedia dedicata ad
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Almundina_Pilar"&gt;Almundina Pilar&lt;/a&gt;,
personaggio fittizio la cui storia è collegata alla trama del film. Ora,
Wikipedia permette di creare pagine per personaggi inventati, ma questi
devono essere chiaramente indicati come tali. La pagina, invece,
presentava Almundina come un personaggio realmente esistito, per cercare
un effetto virale che generasse curiosità intorno alla pellicola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ulteriori informazioni si trovano in un articolo sul blog del Moviecamp
che riassume la &lt;a href="http://www.moviecamp.it/generale/la-social-media-campaign-per-lultimo-esorcismo-intervista-ad-estrogeni.html"&gt;presentazione della
campagna&lt;/a&gt;
effettuata da alcuni dei ragazzi di Estrogeni durante la manifestazione.
Nell’articolo si trova anche il link alle &lt;a href="http://www.slideshare.net/MovieCamp/estrogeni-la-social-media-campaign-per-the-last-exorcism"&gt;slide di accompagnamento
della
presentazione&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pagina su Almundina Pilar viola le linee guida di Wikipedia e quindi
è stata rimossa, ma nella slide 13 potete vederne uno screenshot. A
guardare le date si vede che la pagina è stata rimossa prima dell’uscita
del film nelle nostre sale. Quanto può aver contribuito, quindi, allo
sforzo di promozione complessivo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’idea di usare Wikipedia come piattaforma di promozione non è nuova.
Poco dopo aver iniziato le riflessioni sulla campagna di Estrogeni mi
sono imbattuto in un post in cui &lt;a href="http://www.mariepeters.com/?p=168"&gt;Marie
Peters&lt;/a&gt; lamenta la sua delusione nei
confronti di &lt;a href="http://hipstamaticapp.com/"&gt;Hipstamatic&lt;/a&gt;. Chi si occupa
della promozione di una delle app di maggior successo per iPhone ha
creato una &lt;a href="http://hipstamatic.com/2007/06/i-remember-the-hipstamatic.html"&gt;storia tragica di dolore, perdita e
riscossa&lt;/a&gt;
per suscitare le emozioni e la simpatia degli utenti (aggiornamento del
9/2/2012: il post è stato cancellato dal blog di Hipstamatic). Oltre a
essere riportata sul blog creato per spingere l'applicazione, questa
storia era stata raccontata anche nella &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hipstamatic"&gt;pagina di Wikipedia ad essa
dedicata&lt;/a&gt;. La pagina è stata
cancellata e sostituita con una nuova che si limita a raccontare i
fatti, con un riferimento alle informazioni false nel paragrafo “&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hipstamatic#Viral_advertising"&gt;Viral
advertising&lt;/a&gt;”.\
Le conclusioni della Peters dovrebbero essere quelle a cui giungono
tutti quelli che si sentono presi in giro da campagne di questo genere.
Con l’aggravante, qui, che Hisptamatic è davvero un’ottima applicazione,
merita tutto il successo che ha, ha una naturale diffusione virale e non
si capisce per quale motivo qualcuno abbia pensato che ci fosse bisogno
di un’ulteriore spinta emozionale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Torniamo alla domanda iniziale. Un’operazione di questo tipo una buona
idea? Secondo me no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dal punto di vista prettamente pratico, creare una pagina per un canale
in aperta violazione delle regole di quel canale è uno spreco di tempo e
di denaro. La pagina è a rischio rimozione e quando questo avviene le
risorse impiegate per crearla vanno in fumo. Se io fossi nel cliente,
non pagherei per un lavoro che è ad alto rischio di non dar frutti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dal punto di vista del rispetto e corretto uso del mezzo, la risposta è
ancora no. Il team dietro Wikipedia fa un grande sforzo per cercare di
rendere quanto più attendibili possibile le informazioni riportate
sull’enciclopedia. Inserire informazioni false è, oltre che una
violazione dei termini d’uso del sito, un insulto a questi sforzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ancora, chi di digitale ci campa e chi cerca ogni giorno di convincere
i clienti che il mezzo digitale ha pari dignità dei mezzi tradizionali,
e anzi, è oggi a tutti gli effetti un mezzo tradizionale al pari di
stampa e tv, non dovrebbe essere il primo a minarne la dignità e
l’attendibilità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per me Wikipedia non è un canale di marketing e non deve essere usato
come tale, neppure per strategie viral o guerrilla.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Lezioni di marketing e gestione della proprietà intellettuale da uno scultore del XVI secolo</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/03/23/lezioni-di-marketing-e-gestione-della-proprieta-intellettuale-da-uno-scultore-del-xvi-secolo/" rel="alternate"></link><published>2011-03-23T14:01:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-03-23:2011/03/23/lezioni-di-marketing-e-gestione-della-proprieta-intellettuale-da-uno-scultore-del-xvi-secolo/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Nesso rapisce
Deianira" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2011/03/giambologna_02.jpg" /&gt;&lt;strong&gt;Giambologna&lt;/strong&gt;
è stato uno scultore attivo a Firenze nella seconda metà del XVI secolo
ed è una figura interessante per chi si occupa di marketing e
comunicazione. Forse il suo nome non vi dice niente, ma se conoscete la
storia dell’arte, l’Italia centrale e leggete la sua pagina su
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Giambologna"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;... Visto? Sì,
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Fontana_del_Nettuno_%28Bologna%29"&gt;quella&lt;/a&gt;
l’ha scolpita il nostro Jean de Boulogne. E pure
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Ratto_delle_Sabine_%28Giambologna%29"&gt;quella&lt;/a&gt;.\
Ma il motivo per cui ci interessa sono i
&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Giambologna#Il_Mercurio_volante_e_i_bronzetti"&gt;bronzetti&lt;/a&gt;.
Si tratta di statue di bronzo alte qualche decina di centimetri. Quelle
del Giambologna sono copie in scala ridotta di famose statue greche e
romane, episodi mitici, o sono ispirate ad arti e mestieri dei
contemporanei dello scultore.\
Giambologna aveva due scopi, strettamente collegati. Voleva diventare un
&lt;strong&gt;artista affermato&lt;/strong&gt; e voleva &lt;strong&gt;creare e tramandare il suo stile&lt;/strong&gt;. Ci
riuscì grazie alle sue statue monumentali. Divenne famoso e le sue opere
molto richieste.\
A questo punto aveva &lt;strong&gt;due esigenze&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;acquisire nuovi clienti&lt;/strong&gt; e
&lt;strong&gt;soddisfare gli ordini&lt;/strong&gt; che riceveva.\
La soluzione a questi problemi furono i &lt;strong&gt;bronzetti&lt;/strong&gt;, riproducibili in
serie a partire da un modello originale, e una &lt;strong&gt;bottega organizzata&lt;/strong&gt;
per produrli in maniera fordiana, con vari artisti e tecnici
specializzati nelle varie fasi del lavoro.\
Ed ecco il motivo per cui ci interessa Giambologna. In una
&lt;a href="http://books.google.com/books?id=-FUGAAAAQAAJ&amp;amp;dq=gaye%20vedo%20parecchi%20miei%20servitori%20e%20scolari%20che%2C%20partiti%20da%20me%2C%20con%20quel&amp;amp;hl=it&amp;amp;pg=PA469#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false"&gt;lettera&lt;/a&gt;
inviata ad Antonio Serguidi nel giugno del 1585, il nostro si lamenta
che come conseguenza di questa organizzazione, i suoi allievi hanno
accesso a modelli e conoscenze che permettono loro di realizzare copie
dei suoi lavori e venderli. E’ quello che oggi chiameremmo un &lt;strong&gt;furto di
proprietà intellettuale&lt;/strong&gt;.\
E quale fu la sua reazione?\
&lt;strong&gt;Nessuna&lt;/strong&gt;.\
Ora, chiariamo una cosa. Questi bronzetti non sono banali ornamenti da
mensola del camino. Erano (lo sono ancora oggi) oggetti molto ricercati
dai collezionisti dell’epoca, ovvero i membri delle maggiori famiglie
nobili d’Europa. Erano prestigiosi doni diplomatici. I re li
desideravano. Quindi, quando qualcuno vendeva un bronzetto realizzato a
partire da un modello di Giambologna, si metteva in tasca un bel po’ di
denaro.\
Ma &lt;strong&gt;a Giambologna andava bene&lt;/strong&gt;. Sapeva che per diffondere il suo
stile, accrescere la sua fama in tutta Europa e aumentare il suo giro
d’affari le sue opere dovevano essere &lt;strong&gt;riproducibili e trasmissibili&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potreste pensare che questo ragionamento andava bene nella Firenze del
Sedicesimo secolo. Dopotutto, riproducibilità e trasmissibilità erano
l’unico sistema per poter mostrare a un collezionista un bronzetto. E
realizzarne uno non era banale come copiare un file.\
I produttori della serie TV &lt;a href="http://www.syfy.com/battlestar/"&gt;Battlestar
Galactica&lt;/a&gt;, infatti, la pensavano così.
La prima stagione del telefilm venne realizzata nel 2004 dall’americano
Sci-Fi Channel (oggi &lt;a href="http://www.syfy.com/"&gt;SyFy&lt;/a&gt;) e dall’inglese Sky
One. Gli inglesi ci avevano messo più soldi e ottennero di poter
trasmettere il telefilm sul loro canale tre mesi prima della
trasmissione in USA. &lt;strong&gt;Gli americani non erano contenti&lt;/strong&gt;. Sapevano che
gli episodi sarebbero stati visti in TV da poche centinaia di migliaia
di spettatori inglesi e poi sarebbero finiti subito online nei circuiti
&lt;strong&gt;P2P&lt;/strong&gt;, da cui li avrebbero scaricati i potenziali spettatori
americani. E in effetti andò così. Ma quando Battlestasr Galactica
arrivò su Sci-Fi Channel &lt;strong&gt;il numero di spettatori fu superiore alle
aspettative&lt;/strong&gt;. Chi aveva scaricato e apprezzato la serie la volle
rivedere. Chi era diffidente dal remake di una modesta serie TV degli
anni ‘80 venne convinto della qualità della nuova serie da chi aveva
visto gli episodi scaricati illegalmente, o si convinse da solo
scaricandoli. Il &lt;strong&gt;passaparola&lt;/strong&gt; generato dalla visione in anteprima
della serie fruttò alla nuova Battlestar Galactica un grande successo. E
furono un grande successo anche le vendite dei DVD, che vennero
acquistati anche da chi aveva già tutta la serie sul proprio hard disk.
SyFy imparò la lezione e venne imitato da altri canali: sono loro stessi
a mettere online sui loro siti gli &lt;a href="http://www.syfy.com//rewind/index.php?_source=Syfy_Global_Nav"&gt;episodi appena
trasmessi&lt;/a&gt;.
Naturalmente gli episodi sono embedded, non distribuiti sui canali P2P.
Ma l'esigenza ferrea di mostrare gli episodi solo in televisione, solo
all’orario in cui sono stati programmati è stata superata dalla
constatazione dei vantaggi dati dal passaparola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volete un esempio più recente, immagino. Magari legato ai libri, visto
che la pirateria degli ebook è in crescita e il dibattito su
i-DRM-sono-una-sciocchezza Vs. i-DRM-sono-una-grande-sciocchezza (sì,
sono di parte) è acceso. Direi che più che scrivere io, posso lasciare
la parola a &lt;a href="http://www.neilgaiman.com/"&gt;Neil Gaiman&lt;/a&gt;, apprezzato
scrittore, che in questa intervista racconta come &lt;strong&gt;a una crescita della
pirateria dei suoi libri in una nazione segua un incremento di
vendite&lt;/strong&gt;. Per Gaiman &lt;strong&gt;la pirateria è una nuova forma di passaparola e
di prestito&lt;/strong&gt;. Che è da sempre il principale sistema di promozione dei
libri. Lo scrittore ha proposto alla sua casa editrice di distribuire un
suo libro gratuitamente per un mese. Il risultato? Al termine
dell'esperimento le vendite del libro sono aumentate.&lt;/p&gt;
&lt;iframe title="YouTube video player" width="560" height="349" src="http://www.youtube.com/embed/0Qkyt1wXNlI" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Cos’hanno in comune i bronzetti di Giambologna, la serie TV Battlestar
Galactica e i libri di Neil Gaiman?\
Sono opere di qualità, rivolti a un pubblico specifico, il cui successo
si basa, anche, sul passaparola e sull’influenza positiva che chi li
apprezza esercita su chi le può apprezzare. Non si tratta di grandi
segreti, queste &lt;strong&gt;sono le basi del marketing&lt;/strong&gt;. Crea un ottimo prodotto
o servizio, fallo conoscere e apprezzare.\
Quello che cambia rispetto al mercato a cui siamo abituati è il
&lt;strong&gt;sistema di distribuzione&lt;/strong&gt;. Perché sì, voi potete chiamarlo pirateria,
ma quella del download di file non è altro che il sistema di
distribuzione preferito dagli utenti al momento. Chiedete conferma ad
Apple con iTunes. Chiedete loro se pensano che il mercato della musica è
in crisi. Vi risponderanno che è in crisi il mercato dei CD, dei
supporti fisici, ma il mercato della musica va come un treno e li sta
arricchendo oltre misura. Chiedete ai Radiohead, che non vendono tanto
il loro ultimo album, quindi un supporto con della musica incisa sopra,
ma vari tipi di esperienza, alcuni legati al download dei brani, altri
all'acquisto del supporto.\
Chiedete a Neil Gaiman.\
Oppure chiedete alla MPAA, la Motion Pictures Association of America, da
sempre in prima linea nel combattere la pirateria. Per il quinto anno
consecutivo l'MPAA ha registrato un &lt;a href="http://arstechnica.com/tech-policy/news/2011/02/piracy-once-again-fails-to-get-in-way-of-record-box-office.ars"&gt;aumento negli introiti
dell'industria del
cinema&lt;/a&gt;.
E per il quinto anno, dopo aver proclamato di aver battuto ogni record
di incassi, il presidente della MPAA ha lamentato i danni causati dalla
pirateria, danni che non ha visto nessuno, e ha proclamato, come ogni
anno, che il prossimo anno l'industria sarà messa in ginocchio dalla
pirateria. La verità è che sì, è possibile vedere un film scaricandolo
illegalmente e sì, gratis batte qualsiasi riduzione nei prezzi dei
biglietti. Ma l'esperienza di andare al cinema, quella è ancora
imbattibile. L'esperienza, non il film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ora, chiedetevi voi se non vale la pena di seguire l’esempio di
Giambologna. Non perdete tempo a impedire che i potenziali clienti si
procurino il vostro prodotto senza pagarvi. Perderete, sempre. Impiegate
il tempo nel creare un grande prodotto, una grande esperienza. E siate
grati a chi vi risparmia la fatica di farlo conoscere in giro.&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category><category term="marketing"></category></entry></feed>