<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/marketing-digitale-social-marketing.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2011-02-18T10:31:00+01:00</updated><entry><title>Molson Beer &amp; Privacy</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/02/18/molson-beer-privacy/" rel="alternate"></link><published>2011-02-18T10:31:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-02-18:2011/02/18/molson-beer-privacy/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Questo articolo è apparso la prima volta su
&lt;a href="http://www.tiragraffi.it/marketing/2010/10/molson-beer-privacy/"&gt;Tiragraffi.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo articolo parlo di &lt;strong&gt;marketing su Facebook&lt;/strong&gt;. E di come una
campagna promozionale sui social network possa fallire orribilmente,
nonostante sia stata studiata correttamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’è un’azienda che vuole promuovere i suoi prodotti tra i consumatori
che appartengono a un target preciso. L’azienda &lt;strong&gt;ha azzeccato tutti i
passaggi&lt;/strong&gt; per una campagna su social media: ha identificato un target
preciso, è sbarcata sul social media frequentato dal suo target con una
strategia e un obiettivo ben definiti, ha proposto un’attività basata
sulle abitudini consolidate del target.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto corretto fin qui, no?\
\
L’ABC del marketing su Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vediamo cosa è andato storto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’azienda è la canadese &lt;strong&gt;Molson Beer&lt;/strong&gt;. Il prodotto è &lt;strong&gt;birra&lt;/strong&gt;. Il
target &lt;strong&gt;i giovani tra i 19 e i 24 anni&lt;/strong&gt;. Dove si trovano questi
giovani? Nella vita reale al &lt;strong&gt;college&lt;/strong&gt;, nella vita virtuale su
&lt;strong&gt;Facebook&lt;/strong&gt;. Cosa fanno i giovani al college, quando non studiano?
&lt;strong&gt;Festa&lt;/strong&gt;! Cosa fanno su Facebook? Postano &lt;strong&gt;foto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quindi ecco l’idea della Molson Beer: &lt;strong&gt;un contest fotografico su
Facebook&lt;/strong&gt;. La Molson ha creato sulla &lt;a href="http://www.facebook.com/MolsonCanadian"&gt;sua pagina sul social
network&lt;/a&gt; una galleria
fotografica per ogni college canadese e ha invitato gli studenti a
postare le foto delle loro feste nella galleria riservata al loro
college. Il college con il maggior numero di foto sarebbe stato
dichiarato quello con i migliori party. In palio per chi posta la foto
preferita dalla giuria una gita a Cancun, Messico, per il tradizionale
spring break.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E’ evidente che &lt;strong&gt;nessuno alla Molson ha mai visto Animal House&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La buona notizia è che il target è stato raggiunto alla perfezione&lt;/strong&gt;:
le gallerie sono state riempite in pochissimo tempo di foto che
ritraevano studenti intenti a bere Molson a litri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La cattiva notizia è identica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli studenti immortalati in foto sconvenienti, passata la sbronza si
sono lamentati. Come anche gli studenti ritratti sullo sfondo delle foto
sconvenienti, anche se loro non stavano facendo nulla di male. Gli
amministratori dei college si sono lamentati dell’immagine che veniva
data delle loro scuole e anche gli studenti più seri non erano
entusiasti di dover scrivere sul proprio curriculum di aver studiato
nella “&lt;em&gt;#1 party school in Canada&lt;/em&gt;”. Non stiamo neanche a parlare dei
gruppi per la prevenzione dell’abuso di alcol. Diciamo solo che il
messaggio “bevi Molson responsabilmente” non è passato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E’ finita come potete immaginare: tante scuse da parte della Molson,
concorso chiuso in anticipo, gallerie cancellate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto questo succedeva nel 2007.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Purtroppo, di casi di campagne social andate orribilmente storte ne
vediamo ancora.&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>