<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/personale.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-08-13T15:05:00+02:00</updated><entry><title>Per esempio, tu sai cos'è un purificatoio?</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/13/per-esempio-tu-sai-cose-un-purificatoio/" rel="alternate"></link><published>2015-08-13T15:05:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-13:2015/08/13/per-esempio-tu-sai-cose-un-purificatoio/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come nono invio della newsletter
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Roma, una città che si chiede ardentemente se riuscirò mai
a scrivere un'edizione della newsletter senza refusi. Considerando che
questa la sto scrivendo con lo smartphone, io non punterei su di me a
questo giro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi invio eccezionale di lunedì. Inauguriamo il calendario estivo con
gli invii alla &lt;em&gt;quandocapita&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A novembre, come ogni anno, ci sarà il
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-wkzvn/qucjn/ut/37/aHR0cDovL25hbm93cmltby5vcmcv?_d=07C&amp;amp;_c=9a321a8b"&gt;NaNoWriMo&lt;/a&gt;,
la sfida con se stessi in cui si prova a &lt;strong&gt;scrivere un romanzo dal primo
al trenta del mese&lt;/strong&gt;. Manca un rappresentante per l'Italia, qualcuno che
organizzi sedute di scrittura collettiva, sproni le persone a scrivere
ogni giorno e le aiuti ad arrivare in fondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resisterò alla tentazione di caricarmi pure questa croce sulle spalle?
Solo il tempo ce lo dirà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlando con alcuni amici è venuta fuori la procedura di lavaggio del
&lt;strong&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-wkzvn/qucjn/ut/38/aHR0cDovL3d3dy5wYXJhbWVudGlzYWNyaS1jYWxpY2lhcmdlbnRvLml0LzIwMTEvMTAvbGUtdG92YWdsaWUtZGFsdGFyZS1icmV2ZS1leGN1cnN1cy10cmEtYXJ0ZS1lLWZlZGUuaHRtbA?_d=07C&amp;amp;_c=5bf070c7"&gt;purificatoio&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
(o purificatorio). Il purificatoio è il panno usato per pulire il calice
in cui il sacerdote durante la messa opera la transustanziazione
dell’acqua nel sangue di Cristo. Ovviamente, questo panno non è che poi
lo butti in lavatrice con le mutande e i calzini, ciclo delicati, acqua
fredda, dato che è intriso del sangue di Gesù! Si dovrebbe lavare con
cura e poi, attenzione, l’acqua non la butti nella vasca da bagno o nel
gabinetto, ma la devi usare per annaffiare una pianta, qualcosa di vivo
(d’altra parte, non è che gli antichi auguri, dopo aver vaticinato, le
viscere degli animali le davano al gatto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, io questa la trovo una cosa bellissima per un sacco di ragioni, che
vanno al di là del credo in una qualsiasi religione o in questa
specifica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una ragione è l’&lt;strong&gt;attenzione al dettaglio&lt;/strong&gt;. Rituale non è solo la parte
pubblica della celebrazione, ma anche quello che avviene dietro le
quinte. A voler parlare in termini moderni, c’è &lt;strong&gt;un magnifico design
del processo&lt;/strong&gt;. Lo slogan di molte aziende, soprattutto quelle giovani e
digitali, contiene spesso la parola “&lt;strong&gt;ossessione&lt;/strong&gt;”. &lt;em&gt;Siamo
ossessionati dal servizio al cliente, dalla qualità, dall’eleganza fino
all’ultimo pixel&lt;/em&gt;. Ossessione è una parola che fa paura, ma è adeguata:
secondo me, per quanto possa anche essere poco salutare, in una grande
passione come quella per l’arte o per il lavoro della tua vita ci deve
essere un po’ di ossessione. Ma l’ossessione deve essere completa, deve
essere visibile sia nella parte rivolta all’esterno dell’attività che in
quella rivolta all’interno. &lt;strong&gt;Quella parte di attività che non vede
nessuno, ma che tu non puoi accettare di svolgere in maniera meno che
perfetta e coerente con i tuoi scopi, i tuoi obiettivi, i tuoi valori&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un’altra ragione ha a che fare con &lt;strong&gt;il valore che attribuiamo agli
oggetti&lt;/strong&gt;. E questo, ovviamente, è un discorso che si innesta sui temi a
me tanto cari della &lt;strong&gt;memoria&lt;/strong&gt; e della &lt;strong&gt;nostalgia&lt;/strong&gt;. Il purificatoio
non è un semplice canovaccio a causa dell’uso a cui è deputato e non lo
è a maggior ragione dopo che è stato utilizzato. Assume importanza. Come
assume importanza un’orrida palla di vetro con la neve, che è un mero
oggetto finché è esposta sullo scaffale di un negozio di souvenir, ma
&lt;strong&gt;diventa un ricordo importante&lt;/strong&gt; quando la appoggiamo (la appoggi, io
non ho palle con la neve e mai ne avrò) su una mensola a casa al ritorno
dal viaggio. Come assume importanza &lt;em&gt;un libro&lt;/em&gt;, che smette di essere una
delle tante copie esistenti e diventa “&lt;em&gt;il mio libro&lt;/em&gt;”, quello che ho
comprato in una data occasione, quello che mi è stato regalato da una
data persona. Incidentalmente, questo è uno dei pochi casi in cui un
ebook non può sostituirsi a un libro cartaceo. Non perché il libro di
carta sia “più” libro ma perché è un oggetto fisico, &lt;strong&gt;qualcosa che si
può guardare&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlando di libri, non so se ti è mai capitato, a me sì: dare importanza
a un certo libro per i motivi che ti ho appena detto e poi un giorno
scoprire che quello conservato in un posto speciale della libreria &lt;strong&gt;non
è l’oggetto che mi era stato regalato&lt;/strong&gt;, ma un’altra copia. Che mi è
stata regalata da un’altra persona dopo che gli avevo prestato quel
libro speciale e lui &lt;strong&gt;se lo era perso&lt;/strong&gt;. Ovviamente io mi ero
dimenticato tutto e continuavo ad associare dei valori e dei ricordi a
un oggetto qualsiasi e non all’oggetto specifico, con una dedica
specifica, che mi era stato regalato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota incidentale: i libri non si prestano mai, si regalano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chiunque passi per casa mia a un certo punto capita davanti alla
Vetrinetta e lì si ferma. La Vetrinetta è una vetrina Ikea con dentro
modellini di Gundam, parecchi
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-wkzvn/qucjn/ut/39/aHR0cHM6Ly9pdC53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvR2FzaGFwb24?_d=07C&amp;amp;_c=68f38ef0"&gt;gashapon&lt;/a&gt;,
micromachines e modelli LEGO di Guerre Stellari, la bellissima statuetta
di Sandman ispirata al Morfeo disegnato da P. Graig Russel in Arabian
Nights e altro ancora. Quasi tutta la mia oggettistica nerd è lì dentro
e ovviamente la Vetrinetta blocca tutti gli amici di animo affine e ne
riscuote l’ammirazione e l’approvazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il fatto che quasi tutta la mia oggettistica nerd entri in una
vetrinetta di Ikea significa, se ci pensi, che &lt;strong&gt;non ne ho poi così
tanta&lt;/strong&gt;. Questo per due motivi: da giovane avevo interesse a possedere
gadget, modellini, toys (nel giro si usa il termine inglese perché
chiamarli giocattoli è infantile. Ma sono giocattoli, pure se sono
oggetti di alta qualità), ma non avevo i soldi. Ora che qualche solo per
togliermi qualche soddisfazione ce l’ho, &lt;strong&gt;do meno valore agli
oggetti&lt;/strong&gt;. Ma soprattutto, &lt;strong&gt;non ho interesse a formare memorie e
incardinarle in un oggetto&lt;/strong&gt; che mi ricordi un dato evento, una certa
occasione, la passione per una certa serie di cartoni animati. Per
ricordarmi le cose ho la mia memoria. E sì, certe cose me le dimentico,
certe le ricordo male. Ma mi va bene così. E’ il motivo per cui ogni
volta che mi capita sotto gli occhi uno dei modellini extralusso
dell’Arcadia di Capitan Harlock o della Yamato di Battleship Yamato ci
lascio sopra un litro di bava, ma poi non me le compro. E appena giro
l’angolo mi dimentico che esistono, ma non mi dimentico delle due serie
e di quanto mi piaceva guardarle e delle persone con cui le guardavo.
Parte del mio cuore viaggerà sempre nello spazio sull’Arcadia con
Harlock, anche se io non possiederò mai un giocattolo o un modellino
dell’astronave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentre scrivo mi torna in mente che in effetti per un Natale i miei
genitori me lo regalarono il giocattolo dell’Arcadia. Chissà che fine ha
fatto. Ma a maggior ragione: perso il giocattolo, la passione e il
ricordo sono rimasti!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il romanzo che ho scritto quando ho partecipato al NaNoWriMo parlava
proprio di memorie e oggetti. Un giorno ti racconterò quella storia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici se la trovi
interessante. O parlane sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi
usare questo testo se non vuoi scriverne tu uno:\
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Apofenia è la newsletter che passa dal purificatoio alle astronavi.
Come puoi non leggerla? &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/-wkzvn/qucjn/ut/2/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=07C&amp;amp;_c=e2e9effe"&gt;http://apofenia.voxmail.it/user/register\
&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ricorda che questa è un'email: se mi vuoi rispondere, basta che
clicchi &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' estate, uno dei periodi migliori per formare nuovi bei ricordi.\
AN\
Roma\
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category><category term="memoria"></category><category term="minimalismo"></category><category term="nostalgia"></category><category term="ricordi"></category></entry><entry><title>Apofenia 5: basta monetizzare la nostalgia!</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/07/15/apofenia-5-basta-monetizzare-la-nostalgia/" rel="alternate"></link><published>2015-07-15T11:31:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-07-15:2015/07/15/apofenia-5-basta-monetizzare-la-nostalgia/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come quinto invio della
newsletter &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da San Benedetto del Tronto, un posto in cui c'è chi si
diverte brandendo racchettoni e chi si diverte brandendo una spada.
Indovina io a quale categoria appartengo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/zmpxk/kd72rc/uf/1/aHR0cDovL3d3dy5kYW1uaW50ZXJlc3RpbmcuY29tL3RoZS1waGFudG9tLXRpbWUtaHlwb3RoZXNpcy8?_d=06B&amp;amp;_c=8e4f365c"&gt;Phantom Time
Hypothesis&lt;/a&gt;
è la cosa più bella che potete leggere questa settimana. Leggetela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Phantom Time Hypothesis suggests that the early Middle Ages
(614-911 A.D.) never happened, but were added to the calendar long ago
either by accident, by misinterpretation of documents, or by deliberate
falsification by calendar conspirators.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' ovviamente un mucchio di idiozie buone per gente che non si ricorda
che esiste un mondo fuori dall'Europa occidentale, ma è un mucchio di
idiozie fenomenali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel 2010 l'allora CEO di Google Eric Schmidt affermò che &lt;strong&gt;ogni due
giorni veniva creata una quantità di informazioni pari a quanta ne era
stata creta dall'inizio della civiltà umana fino al 2003&lt;/strong&gt;. Analisi
successive hanno dimostrato che le cifre di Schmidt erano sballate, ma è
innegabile che ogni giorno riversiamo online una quantità spaventosa di
parole, sotto forma di post, aggiornamenti di stato, commenti. La razza
umana non ha mai scritto tanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Molto di quello che viene scritto serve a celebrare il passato&lt;/strong&gt;. Dove
"molto" è ovviamente una quantità spannometrica misurata a naso
dall'interno della mia bolla informativa. Ricordare il passato va bene.
&lt;strong&gt;La sua continua celebrazione inizia a stancarmi&lt;/strong&gt;. Voglio dire, ma
quante volte possiamo raccontarci dei cartoni animati degli anni '80?
Della musica degli anni '80? Dei film usciti negli anni '80? (oh,
ammazza che bei cartoni, bella musica, bei film sono usciti in quel
decennio! Scusa, mi sono lasciato trasportare dalla nostalgia...). Ieri
il retro di un autobus mi comunicava che uno dei momenti alti
dell'estate al centro commerciale di Porta di Roma (che vabbè, l'estate
al centro commerciale...) tra un Al Jarreau e una Natalie Imbruglia è il
concerto di Cristina D'Avena accompagnata dai Gem Boy. Per il quarto
anno consecutivo. Ora, avendo io l'età che ho, faccio caso a questo tipo
di operazioni nostalgia. E soprattutto ci faccio caso dato che ho il
background che ho, visto che all'era dell'acquario è seguita l'&lt;strong&gt;era dei
nerd&lt;/strong&gt; e i fumetti, cartoni animati e videogiochi con cui sono cresciuto
hanno colonizzato l'immaginario comune e si sono trasformati in prodotti
spinti e promossi come se non ci fosse un domani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il che è ovvio: &lt;strong&gt;quando eravamo giovani io e quelli come me, ci
vedevamo come carbonari fuori dalle fumetterie e dalle sale giochi&lt;/strong&gt; per
trovarci tra simili e discutere di giochi di ruolo, videogiochi e di
cartoni animati, scambiandoci informazioni, fotocopie di fotocopie di
fotocopie di riviste importate dall'Inghilterra, dagli USA o dal
Giappone e - addirittura! - videocassette copiate nmila volte con serie
quasi leggendarie trasmesse una volta sola o due un decennio prima o
film d'animazione che non sarebbero mai arrivati (così noi credevamo)
dalle nostre parti. &lt;strong&gt;Oggi siamo adulti con disponibilità economiche&lt;/strong&gt; e
quindi bersaglio perfetto di proposte commerciali che fanno leva sulla
nostra nostalgia. &lt;strong&gt;Non siamo i primi a pagare per i nostri ricordi, non
saremo gli ultimi&lt;/strong&gt;: quando ero piccolo e intelligente avevo sgamato
subito l'operazione nostalgia dei vari &lt;strong&gt;Sapore di Sale&lt;/strong&gt;, film per
quarantenni che volevano ricordare i loro vent'anni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però &lt;strong&gt;siamo stati i primi ad avere internet&lt;/strong&gt;. Siamo stati tra i primi
che al circoletto riunito il sabato pomeriggio davanti al negozio di
riferimento hanno aggiunto &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/zmpxk/kd72rc/uf/2/aHR0cHM6Ly93d3cuZmFjZWJvb2suY29tL2dyb3Vwcy81NzU5NDQwNTE4OS8?_d=06B&amp;amp;_c=635ba993"&gt;l'iper mega circolo senza confini di tempo e
di
spazio&lt;/a&gt; (il
link va a un gruppo Facebook, ma io me li sono fatti tutti, dalle BBS su
FidoNet ai newsgroup a vari siti amatoriali ai forum ai canali IRC a
Facebook) (non so quale sarà il prossimo step, immagino una room su un
programma di chat mobile) (io tornerei alla fumetteria, ma quarantenne
tra i sedicenni farei una figura strana. Accompagnami, dai!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Culturalmente e anagraficamente ci siamo trovai al posto giusto e al
momento giusto&lt;/strong&gt;: è arrivata la tecnologia e noi avevamo l'interesse per
sfruttarla. Poter comunicare con altri come noi è stata una cosa
fantastica. Fantastica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però siti, pagine Facebook, storie eccetera che continuano a magnificare
sti anni '80... insomma, emmobastaveramente! Parliamo d'altro, andiamo
avanti. Ho capito che Leiji Matsumoto tira fuori una serie di Battleship
Yamato (da noi Star Blazers) ogni pochi anni, infilandoci Capitan
Harlock (un capitano, c'è solo un capitano!) quando si ricorda. Ma se
lui è rimasto intrappolato al 1974, non dobbiamo esserlo anche noi. Sono
pure arrivati il &lt;strong&gt;reboot di Sailor Moon&lt;/strong&gt; e la &lt;strong&gt;nuova serie di Dragon
Ball&lt;/strong&gt;, un &lt;strong&gt;Terminator&lt;/strong&gt; di cui non si sentiva il bisogno.
Prossimamente avremo il &lt;strong&gt;reboot di Ghostbusters&lt;/strong&gt;, il &lt;strong&gt;remake di
Zaffiro e Acciaio&lt;/strong&gt; e sta per uscire &lt;strong&gt;Pixels&lt;/strong&gt;, un film ispirato ai
videogiochi da bar anni '70 - '80. &lt;strong&gt;Ready Player One&lt;/strong&gt; (che, va detto,
è un libro molto bello), celebra tutta la cultura nerd/pop del decennio
in cui ero piccolo io. E dai. Buttalo quel catalogo dei giocattoli GIG
Natale 1987, su!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forse dovremmo essere più bravi a farci sedurre di meno da cose
nostalgiche e cercare di più novità ed esperienze memorabili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Altra cosa rispetto alla celebrazione del passato è la memoria. E sì,
stiamo rientrando in zona fatti miei. C'eravamo anche prima in effetti.
Se ti vuoi lamentare c'è il tasto &lt;em&gt;rispondi&lt;/em&gt; lì in alto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ti ho già raccontato (perché sono vecchio e mi ripeto) che da piccolo ho
passato molti mesi di molte estati e un po' di inverni da delle zie in
Veneto. La mia età dell'oro. Ho letteralmente montagne di ricordi. La
caccia alle lumache, i falò estivi, la raccolta degli ortaggi, i
pomeriggi pigri passati a leggere sdraiato accanto al cane o arrampicato
su un albero, la frutta e l'uva, i conigli e le galline, i giri in bici,
le gite in auto, i videogiochi all'oratorio Don Bosco, la fiera del
paese con le giostre, lo zucchero filato e il tiro a segno, Sandokan
visto su una TV in bianco e nero così vecchia che bisognava accenderla
10 minuti prima perché si scaldasse e iniziasse a visualizzare immagini,
il pavimento del salotto che sussulta per l'onda lunga del terremoto in
Friuli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanti ricordi, tanto tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanto tempo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La settimana scorsa ho accompagnato mia madre a San Donà di Piave, il
famoso paese in Veneto, perché aveva delle faccende da sbrigare e non le
andava di farsi tutto il viaggio in auto da sola. Alcune faccende le
abbiamo sbrigate in fretta, io avevo il treno il giorno dopo, quindi mi
sono fatto un giro di ricordi. Siamo andati al cimitero. Me lo ricordavo
il cimitero. Ricordavo i secchi appesi a trespoli accanto alle fontane
per prendere l'acqua e annaffiare i fiori. Ci sono ancora. Vedendo la
tomba delle zie ho realizzato una cosa. La prima delle zie che è morta,
è morta quando io ero genericamente piccolo, ma non avevo mai riflettuto
sulla mia età. La data incisa sulla tomba è il 1978.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MILLENOVECENTOSETTANTOTTO?!?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io sono nato nel 1972. Mi stai dicendo che l'85% dei miei ricordi di
infanzia li ho accumulati in una manciata di mesi nei miei primi sei
anni di vita? E sono generalmente più nitidi (o così mi pare) di quelli
accumulati in cinque anni di liceo, duecento giorni all'anno, cinque ore
al giorno? La seconda zia è morta nel 1986, se ti stai chiedendo dove
sta un altro 10%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che cosa fantastica che è la memoria. Che cosa fantastica che sono i
ricordi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non vedo l'ora di vedere &lt;strong&gt;Inside Out&lt;/strong&gt; della Pixar. Come ricordiamo i
ricordi è uno dei temi del film. So già che piangerò come un vitello
vedendolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ho finito di parlare di memoria e ho un paio di cose da dire su
Uber. Sarà per un'altra volta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, inoltra la newsletter ai tuoi amici o pubblicizzala con un
tweet o un post sul tuo social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi usare
questo testo se non vuoi sforzarti di scriverne tu uno:\
&lt;/strong&gt;*Apofenia, la newsletter tutta ricordi, memoria e nostalgia. Ma non
sempre. Iscriviti anche
tu &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/zmpxk/kd72rc/uf/3/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=06B&amp;amp;_c=42a6fc1d"&gt;http://apofenia.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register\
&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;*++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trova il tempo di ricordare bei ricordi e di creare nuove memorie con le
persone a cui tieni.\
Alla prossima!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN\
San Benedetto del Tronto\
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>Apofenia 4: te lo ricordi il cyberpunk?</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/07/14/apofenia-4-te-lo-ricordi-il-cyberpunk/" rel="alternate"></link><published>2015-07-14T10:20:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-07-14:2015/07/14/apofenia-4-te-lo-ricordi-il-cyberpunk/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come quarto invio della
newsletter &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Roma, città colpita da allarmismi su emergenze climatiche
e botte di caldo da fine del mondo. Caldo fa caldo, ma un po’ è luglio,
un po’ ho quattro gatti addosso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sapevate che c’è gente che coltiva verdura sott’acqua nel mare di fronte
a
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/1/aHR0cHM6Ly9pdC53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvTm9saQ?_d=064&amp;amp;_c=01d3f33b"&gt;Noli&lt;/a&gt;?
E' il progetto &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/2/aHR0cDovL3d3dy5uZW1vc2dhcmRlbi5jb20?_d=064&amp;amp;_c=af0df23f"&gt;Nemo's
Garden&lt;/a&gt;
e mi pare molto interessante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matt Webb ha continuato a &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/3/aHR0cDovL2ludGVyY29ubmVjdGVkLm9yZy9ob21lLzIwMTUvMDYvMjgvbW9yZV9vbl9jb252ZXJzYXRpb25hbF91aXM?_d=064&amp;amp;_c=21811edc"&gt;scrivere e riflettere sulle interfacce utente
conversazionali&lt;/a&gt;
e io pure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secondo Matt, la conversazione moderna con un'applicazione va intesa non
solo come approccio, quindi uno scambio di richieste e informazioni
destrutturato, ma anche come metodo: quindi &lt;strong&gt;espresso tramite
scrittura&lt;/strong&gt;. Ha senso perché al di là del sistema, dell'applicazione,
dello strumento, &lt;strong&gt;la comunicazione testuale è un'esperienza
consistente&lt;/strong&gt; dall'SMS alla chat di Facebook a Whatsapp, Twitter (in un
certo senso), Telegram, IRC (ho bisogno di un canale IRC serio. Ma avrei
bisogno anche di voi su quel canale, uffa!) eccetera. Nell'articolo Webb
cita una serie di casi ed esempi che corroborano la sua idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io però &lt;strong&gt;non sono convintissimo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probabilmente faccio l'errore di pensare non in termini generali, ma di
casi d'uso che vengono dalla mia esperienza personale. Però:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;capisco e sono d'accordo sulla maggiore intimità della chat testuale.\&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sono molto d'accordo sull'asimmetria della comunicazione, che implica
anche una maggior calma, una minor frenesia, forse una minor angoscia da
notifica che arriva a fuoco rapido sullo smartphone e pretende la tua
attenzione.\&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;è tutto bellissimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Soprattutto l'asimmetria, i tempi morti, il prendersi il proprio tempo
mi piace molto. E' il motivo per cui continuo a comprare penne
stilografiche: mi piacciono per tanti motivi, uno dei quali è che mi
spingono a scrivere lentamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però io sono sempre di corsa. Non posso scrivere o leggere messaggi
mentre guido, mentre cammino, &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/4/aHR0cDovL3d3dy5hbmRyZWFuaWNvc2lhLm5ldC8yMDE1LzA2LzMwL2Fwb2ZlbmlhLTMtY29tZS1wYXJsYXJlLWNvbi1sZS1tYWNjaGluZS1pbi1tb2RvLWVmZmljaWVudGUtZS1zZW56YS1zZW1icmFyZS1zY2VtaS8?_d=064&amp;amp;_c=6aca5e02"&gt;mentre sono arrampicato su un
albero&lt;/a&gt;.
Anche se mi venisse fornita per certe interazioni una tastiera con
scorciatoie per le risposte, evitandomi di digitarle per esteso, la
scrittura non è sempre lo strumento più comodo. E poi faccio un mucchio
di refusi quando scrivo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E quindi l'interfaccia del futuro sarà la voce, come scrivevo la
settimana scorsa? Ma parlare con un telefono ci fa sembrare super
stupidi!&lt;/strong&gt; Capisco il grido di dolore di chi chiede ad Apple "per
favore, fammi scrivere un sms a Siri!" Per tacere (aha, visto cosa ho
fatto?!? ;) ) della necessità di stabilire un vocabolario e un sistema
di frasi che la nostra amichevole quasi AI possa interpretare per capire
che cosa vogliamo da lei (in realtà siamo molto avanti su questo) e
avere una profonda integrazione con tutto il sistema operativo e le
applicazioni presenti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E quindi? E quindi forse la soluzione è in questo passaggio, che io cito
dall'articolo di Webb e che lui a sua volta &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/5/aHR0cDovL2Jsb2cubnl0bGFicy5jb20vMjAxNS8wNi8xNy9vdXItZnJpZW5kcy10aGUtYm90cy8?_d=064&amp;amp;_c=1adb10cf"&gt;cita da
qui&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"I haven't yet found the right words to characterize what this bot
relationship feels like. It's non-threatening, but doesn't quite feel
like a child or a pet. Yet it's clearly not a peer either. A charming
alien, perhaps? The notable aspect is that it doesn't seem
anthropomorphic or zoomorphic. It is very much a different kind of
otherness, but one that has subjectivity and with which we can
establish a relationship."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"The conversation about how to define the bot's relationship to us
really elucidated the idea that we are moving toward one member called
"non-human mental models". We are beginning to understand machine
subjectivity in a way that is in keeping with its nature rather than
forcing it into other constructs, like a person or an animal."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E insomma, io credo che nel momento in cui il sistema, il bot, la
macchina, l'AI, quel che è, diventa una presenza con cui relazionarsi,
occupa nella nostra mente lo stesso spazio mentale che occupano le altre
presenze che abbiamo intorno e con cui interagiamo. E ci possiamo,
vogliamo, dobbiamo comunicare con lo stesso criterio: &lt;strong&gt;il sistema più
opportuno o più comodo per noi (non necessariamente il più efficiente)
in quel momento&lt;/strong&gt;. Che può essere la voce, può essere testo o può essere
una gestualità assimilata &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/6/aHR0cDovL3d3dy5wcm9kdWN0aHVudC5jb20vZS90aW5kZXItZm9yLXg?_d=064&amp;amp;_c=c5da0ad0"&gt;come quella di
Tinder&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi, hey, io ho come sfondo del desktop il &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/7/aHR0cHM6Ly93d3cuZmxpY2tyLmNvbS9waG90b3MvZWJiLzgwODAyNTQ4NDgvc2l6ZXMvbC9pbi9waG90b3N0cmVhbS8?_d=064&amp;amp;_c=576c4606"&gt;business plan di
Berg&lt;/a&gt;,
mentre dubito che Matt Webb abbia come sfondo il mio. Quindi è probabile
che lui ne sappia più di me. Ma non è detto. Più gente pensa su questo
argomento, più punti di vista ci sono, meglio è.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ora, un po' di fatti miei. Sono certo che non vedevi l'ora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recentemente ho partecipato su Facebook a una &lt;strong&gt;conversazione
interessante sul
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/8/aHR0cHM6Ly9pdC53aWtpcGVkaWEub3JnL3dpa2kvQ3liZXJwdW5r?_d=064&amp;amp;_c=07816f12"&gt;cyberpunk&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.
Il tema era cosa contribuisce a creare una buona o cattiva ambientazione
in un gioco di ruolo, ma siamo passati presto a parlare del cyberpunk in
generale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cosa che mi stupisce sempre è che &lt;strong&gt;il cyberpunk era il futuro degli
anni '80&lt;/strong&gt; e ancora oggi le persone ne attendono l'avvento. Certo, la
tecnologia che abbiamo oggi non è quella degli impianti e della
immersione totale nella rete. Abbiamo una tecnologia diversa, per certi
versi inferiore e per certi versi superiore a quella teorizzata nei
libri di Gibson, amici ed epigoni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma il cyberpunk non è caratterizzato solo da una certa tecnologia. E',
per me, uno scenario culturale, politico, economico e sociale. &lt;strong&gt;Adesso,
oggi, siamo nel futuro degli anni '80 e secondo me adesso, oggi, viviamo
in un mondo totalmente cyberpunk&lt;/strong&gt;. E non solo: quei temi si mescolano
con altri, transumanesimo e biohacking per dirne due, che pure loro
formano non tanto e non solo un costrutto teorico in cui ambientare
storie future, quanto la nostra quotidianità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da Wikileakes a Edward Snowden, da quello che l'Europa sta facendo alla
Grecia a quello che Uber sta facendo agli stati fino a quello che gli
stati stanno facendo ai cittadini (non so se avete letto, ma le ultime
dichiarazioni del Primo Ministro inglese David Cameron sembrano uscite
dal playbook del Norsefire Party di V per Vendetta). Viviamo nel bene e
nel male in un mondo cyberpunk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;/strong&gt;Per favore, pubblicizza la newsletter con un tweet o un post sul tuo
social network preferito&lt;strong&gt;&lt;em&gt;*. &lt;/em&gt;*Puoi usare questo testo se non vuoi
sforzarti di scriverne tu uno:&lt;/strong&gt;\
&lt;em&gt;Sono iscritto alla newsletter Apofenia. Imparo a ogni invio qualcosa di
nuovo, anche se non sempre utile
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/xuhi2/kd72rc/uf/9/aHR0cDovL2Fwb2ZlbmlhLnZveG1haWwuaXQvdXNlci9yZWdpc3Rlcg?_d=064&amp;amp;_c=0d1adcd5"&gt;http://apofenia.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;\
&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rallenta, rilassati, trova i tuoi spazi e i tuoi tempi e aiuta chi ti
sta intorno a trovare i suoi.\
Alla prossima!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN\
Roma\
2015&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>Apofenia 3: come parlare con le macchine in modo efficiente e senza sembrare scemi</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/06/30/apofenia-3-come-parlare-con-le-macchine-in-modo-efficiente-e-senza-sembrare-scemi/" rel="alternate"></link><published>2015-06-30T12:50:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-06-30:2015/06/30/apofenia-3-come-parlare-con-le-macchine-in-modo-efficiente-e-senza-sembrare-scemi/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;— Questo testo è apparso in originale come terzo invio della newsletter
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; —&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Civitella del Tronto. Sto seguendo dei seminari di scherma
e mangiando come se non ci fosse un domani. Non sarà il meglio della
vita secondo Conan il Barbaro, ma per me è nella top 10 senza
discussioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt;: pensieri sconnessi
con periodicità casuale di &lt;a href="http://www.andreanicosia.net"&gt;Andrea
Nicosia&lt;/a&gt;\
++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopo la pesantezza della settimana scorsa avevo promesso temi più
leggeri. Li ho! Uso anche delle emoji per rendere tutto più giocoso.
Guarda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\(._.\) ƪ(‘-’ ƪ)(ʃ ‘-’)ʃ (/._.)/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domenica scorsa mia moglie ha fatto il saggio di danza di fine anno.
Vedendo ballare lei e gli altri allievi e allieve della scuola di ballo
ho avuto una risposta alla domanda sulla capacità delle macchine di
esprimere arte. In giro trovate parecchi video di droni programmati per
volare in formazione e la loro danza è affascinante. Complimenti agli
ingegneri che li hanno programmati. Ma questo è nulla rispetto al lavoro
che hanno fatto gli istruttori e gli allievi per portare persone, corpi,
caratteri, sentimenti diversi a muoversi in maniera armonica e
coordinata, uniti in una coreografia, ma ciascuno con la propria
personalità. &lt;strong&gt;Non è solo la riproposizione di una serie di movimenti,
ma un lavoro sulle anime&lt;/strong&gt;. E' stato emozionante. E mia moglie è
bravissima!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mentre lei era alle prove ho fatto un giro all'ultimo &lt;a href="https://www.facebook.com/mercatinogiapponese"&gt;Mercatino
Giapponese&lt;/a&gt; della
stagione.\
Incidentalmente e senza fare altre considerazioni, per ora, ti faccio
notare che la presenza web ufficiale del mercatino è una pagina
Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se non lo conosci, il mercatino è formato da una serie di stand. Molti
vendono quello che ti aspetti: &lt;strong&gt;gadget, magliette, giocattoli, statuine
eccetera dei vari anime e manga attuali o dei bei vecchi tempi&lt;/strong&gt;. Grande
momento nostalgia. Poi ci sono una serie di &lt;strong&gt;stand di artigiani che
propongono lavori loro&lt;/strong&gt; originali o ispirati ad anime e manga o alla
cultura giapponese. O a quella gothic. O alle fatine. O a quello che gli
pare. Vale la pena visitarlo, si mangia pure bene. Riparlerò degli
artigiani.\
Alcuni venditori offrono i giocattoli dei robottoni con cui sono
cresciuto in confezione originale a costi da infarto. Io ne avevo
parecchi di quelli: ricordo almeno due &lt;strong&gt;Daitarn 3&lt;/strong&gt;, un &lt;strong&gt;Trider G7&lt;/strong&gt;,
un &lt;strong&gt;General Daimos&lt;/strong&gt;, vari &lt;strong&gt;Mazinga&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Goldrake&lt;/strong&gt;, un &lt;strong&gt;Pegas&lt;/strong&gt; di
Tekkaman. Sono andati tutti distrutti o con l'uso o, nel caso dei
trasformabili, vittime della curiosità: smontati per vedere come
funzionavano. La prima volta che ho visto i prezzi ho rimpianto la fine
che avevo fatto fare a tutti quei giocattoli. Poi mi sono ricordato che
&lt;strong&gt;giocandoci mi sono divertito molto&lt;/strong&gt;, ho ricordato &lt;strong&gt;Toy Story&lt;/strong&gt; e non
ho avuto più rimpianti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(ﾉ´ヮ´)ﾉ*:･ﾟ✧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, mentre per me girare tra i banchi del mercatino significa fare un
&lt;strong&gt;giro nella memoria&lt;/strong&gt; o comunque tra cose familiari, le prime volte per
mia moglie - che ha un background culturale diverso dal mio - era un
aggirarsi in &lt;strong&gt;terre incognite&lt;/strong&gt;. Non solo non sapeva cosa stava
guardando, ma non aveva neppure il codice per interpretare le mie
reazioni. Perché non degnavo di uno sguardo &lt;em&gt;quella bandiera pirata&lt;/em&gt;,
mentre versavo una lacrimuccia davanti a &lt;em&gt;quell'altra&lt;/em&gt;? Per cui faceva
la cosa più naturale del mondo: mi faceva domande. E io rispondevo. La
stessa cosa succede quando visitiamo una mostra: lei è laureata in
storia dell'arte e ha un patrimonio di conoscenze e strumenti che le
permettono di vedere molto più di quanto vedo io in un'opera. Io le
faccio domande e lei mi risponde. &lt;strong&gt;Se servono informazioni, il parlare
è una delle interfacce più efficienti che esistano&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il che porta a una considerazione per me interessante, che unisce il
parlare con il fatto che il Mercatino Giapponese non ha un sito, ma una
pagina Facebook. Il &lt;strong&gt;web con cui sono cresciuto&lt;/strong&gt; io era fatto di
&lt;strong&gt;siti&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;"destinazioni" proprietarie in uno spazio aperto&lt;/strong&gt;. Il &lt;strong&gt;web
oggi&lt;/strong&gt; è fatto di &lt;strong&gt;app&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;"destinazioni" proprietarie chiuse&lt;/strong&gt;, o
profili &lt;strong&gt;social&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;presenze "proprietarie"&lt;/strong&gt; (notate come ho spostato
le virgolette) &lt;strong&gt;in uno spazio privato&lt;/strong&gt; in cui le persone comunicano
tra loro mentre altre persone o aziende cercano di ricavarsi spazio
nelle conversazioni. Il &lt;strong&gt;futuro&lt;/strong&gt;? Se come dicevano giustamente quelli
del &lt;strong&gt;Cluetrain Manifesto&lt;/strong&gt; i &lt;strong&gt;mercati sono conversazioni&lt;/strong&gt; e se quello
che vogliono fare oggi le persone è comunicare, scrivere, chattare,
allora secondo me il futuro non è un sito proprietario, non è un profilo
proprietario, non è un'app proprietaria, ma &lt;strong&gt;è proprio una
conversazione: una presenza in un sistema di messaggistica o di chat,
scritta o vocale&lt;/strong&gt;. In finale, se voglio informazioni, non mi importa
come mi arrivano. Mi importa che arrivino e che sia facile richiederle e
ottenerle. E se posso farlo usando i sistemi di comunicazione che uso
abitualmente, è più comodo. Come dice Matt Webb, &lt;a href="http://interconnected.org/home/2015/06/16/conversational_uis"&gt;le interfacce del
futuro potrebbero essere sistemi di
conversazione&lt;/a&gt;.
Con umani o con bot. E la conversazione non avviene in un'app
proprietaria, ma in quelle che uso per parlare con i miei amici. E
magari senza neanche aprirla quest'app, ma &lt;strong&gt;direttamente dal pannello
delle notifiche&lt;/strong&gt; dello smartphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In un certo senso, &lt;a href="https://medium.com/message/the-internet-of-tweets-581cb63ece80"&gt;Anil Dash è su questa stessa
strada&lt;/a&gt;
quando ipotizza che un modo per rilanciare &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; potrebbe essere
quello di usarlo come sistema di comunicazione tra noi e gli smart
devices dell'&lt;strong&gt;Internet of Things&lt;/strong&gt; e per le comunicazioni dirette tra
oggetti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le interfacce vocali già ci sono, ma sono ancora rozze e usarle ci fa
sembrare buffi&lt;/strong&gt;, come quelli che usano l'auricolare bluetooth o quelli
che provano a usare la realtà aumentata girando con lo smartphone
davanti agli occhi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Due domeniche fa ho celebrato il Giorno della Visciola. Che è una
tradizione mia: ho un albero di visciole in giardino e a metà giugno
raccolgo i frutti, che poi trasformo in liquore. Una volta all'anno ho
questo ritorno all'infanzia: fino a 12 anni circa passavo lunghi periodi
a casa di alcune mie zie in Veneto che avevano (per me, che ero piccolo
e basso) un enorme orto. D'estate era pieno di verdure da raccogliere.
Per non parlare dell'uva fragola più buona nella storia dell'uva e degli
alberi da frutto su cui mi arrampicavo per leggere all'ombra, con il mio
cane addormentato sotto e albicocche o pesche da cogliere direttamente
dai rami per una merenda veloce.\
Il Giorno della Visciola è meno poetico, ma prevede comunque
l'arrampicarsi su un albero. Durante la raccolta, anche se ho il
telefono in tasca, è difficile che mi faccia distrarre dalle sue
notifiche o lo usi per comunicare. Arrampicati su un albero con una
busta per raccogliere frutta in una mano e capirai perché. Prova a usare
i comandi vocali e vedrai tutta la loro rozzezza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma la strada è quella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mio padre lavorava per l'Alcatel. Quando portò a casa i primi cellulari
io gli chiesi perché erano a forma di telefono. Perché sono telefoni,
rispose lui. Ma &lt;strong&gt;non c'è bisogno che siano a forma di telefono&lt;/strong&gt;: ne
svolgono la funzione, e permettono pure di mandare messaggi scritti, ma
non hanno bisogno di averne la forma: capisco l'abitudine e l'ergonomia,
ma si possono spezzare i componenti mettendo auricolari e microfono da
una parte, batteria da un'altra, schermo e tastiera da un'altra ancora.\
Da giovane ero intelligente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora, con i wearable devices stiamo andando in quella direzione. &lt;strong&gt;Il
telefono e le interfacce si spezzano e si distribuiscono&lt;/strong&gt;: un pezzo in
tasca, un pezzo davanti agli occhi, un pezzo sul polso, la memoria nel
cloud. La forma finale sarà il nulla, nel senso che sarà qualcosa che
infilo in tasca e lo dimentico lì, con cui comunicherò a voce. Un po'
alla &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt1798709/"&gt;Her&lt;/a&gt;, in uno scenario in cui
non sono l'unico che parla da solo per strada. Con &lt;strong&gt;un'interfaccia
leggera e poco ingombrante, ma ben definita&lt;/strong&gt;. Perché ricorda che, come
dice Timo Arnall, &lt;a href="http://www.elasticspace.com/2013/03/no-to-no-ui"&gt;nessuna interfaccia è una cattiva
interfaccia&lt;/a&gt;.\
&lt;strong&gt;++\
Per favore, pubblicizza la newsletter con un tweet o un post sul tuo
social network preferito&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Puoi usare questo testo se non vuoi
sforzarti di scriverne tu uno:&lt;/strong&gt;\
&lt;em&gt;Sono iscritto alla newsletter Apofenia. Se ti iscrivi anche tu Andrea
mi restituisce le chiavi di casa
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;http://apofenia.voxmail.it/user/register&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;\
&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ricorda memorie preziose e condividile con chi ami. E se non ti viene in
mente niente, vai a crearti delle nuove belle memorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN\
Civitella del Tronto\
2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ti interessa questa newsletter? &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/newsletter/hujpb/preview/%5Bprofile_link%5D"&gt;Disiscriviti
qui&lt;/a&gt;,
in fondo l'ignoranza è un bene.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>Apofenia 2: computer, robot e scherma</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/06/23/apofenia-2-computer-robot-e-scherma/" rel="alternate"></link><published>2015-06-23T10:15:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-06-23:2015/06/23/apofenia-2-computer-robot-e-scherma/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;-- Questo testo è apparso in originale come secondo invio della
newsletter &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;Apofenia&lt;/a&gt; --&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buongiorno da Roma, una città in cui ieri era inverno e oggi primavera,
nonostante il calendario dica che è estate. Se vuoi leggerla come una
metafora fai pure, io dormo ancora con il pigiama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/1?_t=14f6cf43"&gt;Apofenia&lt;/a&gt;:
pensieri sconnessi con periodicità casuale di &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/2?_t=fddeb787"&gt;Andrea
Nicosia&lt;/a&gt;\
++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cadenza settimanale che mi sono imposto mi fa arrivare in ritardo su
alcune notizie, sii misericordioso e non rispondere a questa email con
OLD!!1!!111! (e ricorda che questa è un'email: puoi rispondermi o
inoltrarla).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avrai già visto questo video, &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/3?_t=3c558497"&gt;Yaskawa Bushido
Project&lt;/a&gt;, in
cui un &lt;strong&gt;robot industriale della Yaskawa esegue movimenti di estrema
precisione con una katana&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per realizzare il video sono state analizzate le azioni di &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/4?_t=5729bb51"&gt;Isao
Machii&lt;/a&gt;, un
maestro di Iaido. Machii ha indossato una tuta per motion capture, i
suoi movimenti sono stati &lt;strong&gt;ripresi, digitalizzati, distillati,
trasformati in istruzioni e trasferiti alla macchina&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi vengono tre riflessioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il commento medio che accompagna questo video è “&lt;em&gt;Oh, sì, insegniamo ai
robot a usare armi, COSA MAI POTRA’ ANDARE STORTO?!?&lt;/em&gt;”. &lt;strong&gt;Terminator&lt;/strong&gt; e
&lt;strong&gt;Matrix&lt;/strong&gt; sono ben presenti nella nostra memoria.\
Però, riflettiamo un attimo. &lt;strong&gt;Se mai una intelligenza artificiale
volesse muoverci guerra, difficilmente userebbe robot armati per
combattere: ci sono sistemi più semplici ed efficienti&lt;/strong&gt;. Causare
disastri aerei, provocare scontri fra treni, alterare i risultati di
analisi mediche. Oppure, metterci in guerra l’un l’altro, spingendo
magari uno Stato in bancarotta usando degli algoritmi per l’&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/5?_t=b95506cd"&gt;high
frequency
trading&lt;/a&gt; che
non causino eventi come il &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/6?_t=b85f5fa1"&gt;flash crash del
2010&lt;/a&gt; per
errore, ma volutamente. E magari seminando indizi che portino a dare la
colpa ad hacker di un’altra nazione. Insomma, se le intelligenze
artificiali volessero muoverci guerra, secondo me non dovremmo
aspettarci i terminator per le strade e i droni nel cielo, ma azioni di
&lt;strong&gt;guerra asimmetrica: terrorismo e sabotaggio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seconda riflessione è quanto &lt;strong&gt;diventa sempre più facile far compiere
alle macchine, robot e programmi, azioni prettamente umane&lt;/strong&gt;. Che si può
dire in altre parole usando il titolo di uno studio di Carl Benedikt
Frey e Michael A. Osborne del 2013: “&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/7?_t=2af16477"&gt;Il Futuro dell’Impiego: quanto
sono soggetti i lavori alla
computerizzazione?&lt;/a&gt;”
Che detto in altri termini ancora è: &lt;strong&gt;quanto è probabile che nel
prossimo futuro il tuo lavoro verrà svolto da una macchina e ti troverai
disoccupato?&lt;/strong&gt; Se non hai voglia di leggere tutto lo studio, la NPR ha
preparato uno &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/8?_t=8847ca3c"&gt;strumento che permette di selezionare area di lavoro e
ruolo e avere una
previsione&lt;/a&gt;.
Non è fatto benissimo, ma aiuta ad avere un’idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle caratteristiche di quella che all’inizio degli anni 2000 era
la new economy e oggi è semplicemente l’economy è la
&lt;strong&gt;disintermediazione&lt;/strong&gt;. Ovvero la sostituzione con l'automazione di
figure che mediavano fra due attori, oppure la sostituzione di processi.
E questa era innovazione. Alcune delle figure professionali o dei
responsabili dei processi vedevano bene l’automazione, perché
alleggeriva il loro carico di lavoro, permettendogli di concentrarsi su
azioni ad alto valore aggiunto. Il problema è che l’innovazione forte,
l’innovazione distruttiva non ha a che fare con l’automazione del
lavoro, ma con la trasformazione radicale del mercato. &lt;strong&gt;Detto in altro
modo: vuoi innovare un mercato? Non chiederti come renderlo più
automatico, ma come rendere disoccupati quelli che ci lavorano&lt;/strong&gt;. Dopo
che ti sei posto questa domanda e che hai concluso che per te possono
morire di fame i vigili urbani o i tassisti (ma a loro sta già pensando
Uber), fattene un’altra: &lt;strong&gt;è etico?&lt;/strong&gt; Il mercato è più veloce della
politica, ma dato l’inevitabile peso sociale di certe innovazioni, non
sarebbe opportuno pensare a come innovare (distruggere) un mercato solo
dopo aver trovato un modo (o aiutato a trovare un modo) per non creare
disoccupazione?\
E tra parentesi no, &lt;strong&gt;la sharing economy non è, per me, una soluzione&lt;/strong&gt;:
è un modo per far raccattare spiccioli ai lavoratori mentre un’impresa
che opera con il modello classico di azienda novecentesca si
arricchisce. Vedi appunto Uber per esempio. Il che non è una bocciatura
della sharing economy, ma un invito a una riflessione più approfondita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mamma che botta di pessimismo. In realtà &lt;strong&gt;vedo anche lati positivi&lt;/strong&gt;.
Ho toccato argomenti simili allo scorso &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/9?_t=7f1f0c0c"&gt;Appy
Days&lt;/a&gt;, se vuoi
puoi leggere &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/10?_t=ca32906e"&gt;la sintesi del mio
intervento&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;++&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La terza riflessione è di natura semantica. &lt;strong&gt;Ma perché la Yaskawa ha
chiamato questa cosa Bushido Project?&lt;/strong&gt; Praticare &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/11?_t=a0743cda"&gt;scherma storica
occidentale&lt;/a&gt;
mi ha insegnato delle cose. I fondamenti della scherma sono tempo,
misura e velocità, sia che tu abbia in mano una spada da lato europea o
una katana. Una macchina può imparare tempo, misura e velocità? Eccome
se può!\
Poi ci sono le tecniche, che non sono altro che algoritmi: per ottenere
questo risultato, fai questa azione, poi questa e poi questa. Se il tuo
avversario fa questo, tu compi questo movimento. Le macchine sono
fortissime ad applicare algoritmi.\
Dicevano i trattatisti medievali e rinascimentali che studio io, e
quelli di epoche seguenti fino alla nostra, che &lt;strong&gt;la scherma è una
scienza&lt;/strong&gt;: tutto può essere spiegato e riprodotto. Quindi &lt;strong&gt;un robot può
imparare a usare efficacemente una spada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma può essere un guerriero nel senso, letterale o frutto della
letteratura, di cavaliere o samurai? Esserlo come i maestri antichi, ma
pure come Isao Machii, che hanno dedicato tutta la vita allo studio
della spada, a diventare tutt’uno con essa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I trattatisti aggiungevano che &lt;strong&gt;la scherma è un’arte&lt;/strong&gt;: una volta
imparata la scienza, ognuno la interpreta e distilla ed esprime in modo
personale, secondo il suo corpo, il suo spirito, il suo carattere, i
suoi sentimenti ed emozioni. &lt;strong&gt;Può una macchina esprimere un’arte?&lt;/strong&gt; Il
Bushido è la via del guerriero, la dedizione di anima e cuore e corpo.
Ogni attività giapponese che finisce in –do indica qualcosa in cui ci si
impegna con profonda dedizione spirituale. Le macchine non hanno anima e
cuore, non possono seguire il Bushido. Possono seguire alla perfezione
la manifestazione esterna dell’arte di Machii, i movimenti della spada
nello spazio. Ma non ciò che c’è dietro e dentro, quello che rende
Machii, o chiunque sia dedito con passione a questo tipo di attività, un
artista marziale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi Bushido Project è un nome di cui non riesco a trovare il senso e
mi stupisco che lo abbia scelto una ditta giapponese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se si riduce un’arte alla replicabilità delle azioni che ne
costituiscono la manifestazione esterna e cioè all’analisi,
riproduzione, trasmissione e riproposizione all’infinito delle
informazioni che permettono di eseguire quelle azioni, la si svuota di
ciò che la rende &lt;em&gt;arte&lt;/em&gt; e si svuotano gli umani di ciò che li rende
umani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;++\
Per favore, pubblicizza la newsletter con un tweet o un post sul tuo
social network preferito&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Puoi usare questo testo se non vuoi
sforzarti di scriverne tu uno:&lt;/strong&gt;\
&lt;em&gt;Io leggo Apofenia, la newsletter che insegna a difendersi dai ninja
robot killer!
&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/nl/wbffk/kd72rc/12?_t=6d5d4d93"&gt;http://apofenia.voxmail.it/&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;user/register&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;\
&lt;strong&gt;++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per questa settimana è tutto. Prometto più allegria per la prossima!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intanto, tratta bene il tuo corpo e il tuo spirito e coltiva le tue
passioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AN\
Roma\
2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non ti interessa questa newsletter? &lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/kd72rc/edit?_m=wbffk&amp;amp;_t=efcdd675"&gt;Disiscriviti
qui&lt;/a&gt;,
ma sappi che sarai l’unico responsabile delle inevitabili conseguenze.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>Apofenia, la newsletter più bella che ci sia!</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/06/08/apofenia-la-newsletter-piu-bella-che-ci-sia/" rel="alternate"></link><published>2015-06-08T16:45:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-06-08:2015/06/08/apofenia-la-newsletter-piu-bella-che-ci-sia/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Rima facile, lo so. Apofenia rima anche con Nicosia, ma non ne abuserò.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siccome sono vecchio e preferisco le email e i testi pensati, scriverò
testi lunghi e non necessariamente pensati su una newsletter:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://apofenia.voxmail.it/user/register"&gt;http://apofenia.voxmail.it/user/register&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Che ci guadagnate se vi iscrivete? Potreste trovarci intelligenza
distillata e profondi pensieri da thought leader, trend setter e top
influencer. Ma forse pure no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il punto è questo: Facebook? Su Facebook ci sono dal tipo che ho
incontrato una volta di striscio a una conferenza agli amici ai miei
compagni di scherma alle mie nipoti. Ad alcuni interessano link a
discussioni cerebrali, ad altri i fatti miei perché sono amici, ad altri
roba di scherma.\
Mettermi a fare il maître à penser con le mie nipoti e sbrodolare i miei
successi professionali con gli amici mi pare stupido.\
Supercurare il profilo per far emergere il megaprofessionista è un
lavoro che non ho tempo e voglia di fare, perché ho già il mio lavoro
che parla per me.\
Su Facebook c'ho l'amici miei e lo uso per parlare cogli amici miei dei
fatti miei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter? A parte il fatto che sta diventando un clone scemo di Facebook,
non lo trovo uno strumento di comunicazione approfondita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qualsiasi altro social network? Più o meno vedi sopra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi mi butto sulla newsletter. Se vi va iscrivetevi. Io mi sa che
inizierò a scrivere da domenica 14 giugno 2015 e cercherò di tenere un
ritmo settimanale. Poi vedremo.&lt;/p&gt;</summary><category term="apofenia"></category></entry><entry><title>Tesoro, mi si è ristretta la palla</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/01/02/tesoro-mi-si-e-ristretta-la-palla/" rel="alternate"></link><published>2014-01-02T16:41:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-01-02:2014/01/02/tesoro-mi-si-e-ristretta-la-palla/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/01/cover_2.jpg"&gt;&lt;img alt="cover_2" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/01/cover_2-1024x582.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;Nel
secondo numero de &lt;a href="http://www.ilcolophon.it/"&gt;Il Colophon&lt;/a&gt; parlo di come
la tecnologia abbia reso il mondo più piccolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco il mio articolo, per leggere il resto del magazine, il cui tema è
Palle, potete scegliere tra la versione
&lt;a href="https://itunes.apple.com/us/app/colophon-rivista-di-letteratura/id761296959?ls=1&amp;amp;mt=8"&gt;iOS&lt;/a&gt;
e quella
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=it.sbf.ilcolophon"&gt;Android&lt;/a&gt;.\
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nel III sec. a.C. Eratostene calcolò la circonferenza della palla che
ci porta a spasso nel cielo. Venne un numero grande. Oggi questo
numero è diventato piccolo perché si è rimpicciolita la palla. Ve ne
eravate accorti?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel 2006, il sole australiano entrava copioso dalla finestra alle
spalle di Lizzie, si riversava nella sua webcam e illuminava la mia
sera romana attraverso la finestra di Skype. Era una cosa impossibile
10 anni prima, ma in quel momento era così naturale che non ci
facevamo caso. Almeno per altri pochi secondi: Lizzie mi disse che
usciva a fumare una sigaretta e qualche istante dopo, eccola lì. Le
scrissi un SMS: "&lt;em&gt;ti vedo&lt;/em&gt;". Avevo ancora il dito sul pulsante invia
mentre lei si sfilava il cellulare dalla tasca, dava un'occhiata allo
schermo e, sorridendo, mi salutava attraverso la finestra, attraverso
la webcam, attraverso il mondo intero, nella mia finestra di Skype.
Ebbi un'epifania: mi resi conto di cosa eravamo ormai in grado di
fare. Vidi un futuro talmente fantascientifico che nessuno scrittore
era riuscito a immaginarlo. Un futuro che era lì, ora, reale: era il
mio quotidiano. Il mondo, comodamente esplorabile da casa con Google
Earth, è diventato una piccola pallina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conoscete Artur C. Clarke è &lt;em&gt;"Ogni tecnologia sufficientemente
avanzata è indistinguibile dalla magia&lt;/em&gt;". Non è vero: ogni tecnologia
sufficientemente avanzata è indistinguibile dal quotidiano. Non è
arrivata all'improvviso su astronavi apparse nel cielo, ma è
strisciata discreta e in piccoli incrementi nelle nostre vite. Ci
siamo abituati, non la vediamo. E questo da una parte è un bene,
perché vuol dire che cose incredibili come chiacchierare con la parte
opposta del globo sono alla portata di tutti. Dall'altro ci sarebbe
così tanto per cui essere felici, ottimisti, stupiti. Ma non lo
vediamo. Il fantastico è sbiadito nell'ordinario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allora penso a Pascoli e alla poetica del fanciullino: guardare il
mondo con occhi nuovi e pronti alla sorpresa. Che mondo interessante
vedremmo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Forse la sintesi di questo pensiero è una battuta pronunciata da
Leonard nell'episodio di &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt1627740/"&gt;The Big Bang
Theory&lt;/a&gt; in cui sparano un laser
verso un altro mondo: "&lt;em&gt;Sì, ma pensa a cosa rappresenta. Il fatto che
possiamo farlo e' l'unico modo di provare inequivocabilmente che ci
sono oggetti costruiti dall'uomo sulla Luna. Messi lì da una specie
che appena 60 anni prima aveva inventato gli aeroplani!&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente non la ricordavo a memoria, ma avendo quasi tutta la
conoscenza umana a portata di mano, recuperarla è stato facile.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary></entry><entry><title>Passeggiando per il Colophon</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/12/03/passeggiando-per-il-colophon/" rel="alternate"></link><published>2013-12-03T18:03:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-12-03:2013/12/03/passeggiando-per-il-colophon/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/cover_1.jpg"&gt;&lt;img alt="cover_1" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/cover_1-150x150.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;Mi
è stato chiesto di collaborare a &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.ilcolophon.it/"&gt;Il
Colophon&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, rivista di letteratura per il
XXI secolo. Il primo numero è appena uscito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E' un magazine tutto digitale disponibile su &lt;a href="https://itunes.apple.com/us/app/colophon-rivista-di-letteratura/id761296959?ls=1&amp;amp;mt=8"&gt;App
Store&lt;/a&gt;
e &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=it.sbf.ilcolophon"&gt;Google
Play&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sul sito del Colophon trovate il sommario di questo primo numero. Qui
invece il mio articolo: &lt;strong&gt;Passeggiando per il Fantastico&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;!--more--&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Camminando verso est lungo Festival Street, dopo la parte di viale
diviso in due carreggiate da una fila di alberi rigogliosi, c'è la
rotonda formata dall'incrocio tra la strada che stiamo percorrendo e
Carter Street. Non proseguiamo dritti, ma leggermente a sinistra per
Plaza West: eccoci in Plaza of Dark Delights. Ogni visitatore di
Lankhmar dovrebbe mettere in cima alla lista di luoghi da vedere
questa piazza ombreggiata, con il suo mercato di merci esotiche
comprate e vendute sottovoce. Se non è cauto, potrebbe essere anche
l'ultimo dei luoghi che vedrà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In quante altre città ci siamo avventurati, da Minas Tirith allo
sprawl di Neuromante. Le città sono appassionanti. Luoghi familiari
con segreti dietro ogni angolo. Strutture artificiali, ma parte
integrante del paesaggio da sempre, o almeno da quando abbiamo
memoria. Passato, presente e futuro, reale e immaginato si mescolano e
convivono. Piazza Navona come Piazza delle Delizie Tenebrose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il confine è sempre più labile e nelle città vedo il fenomeno in tutta
la sua chiarezza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trovo buffo, per esempio, che la distopia di Minority Report sia uno
dei modelli positivi citati nella letteratura usata dalle grandi
corporazioni per vendere l'idea delle smart cities. Mentre
nell'agopuntura urbana dell'architetto finlandese Marco Casagrande,
uno strumento neutro, sento echi dell'arte oscura della
megalopolimanzia di Nostra Signora delle Tenebre: in entrambi i casi
interventi mirati in nodi chiave della città per ottenere un effetto
su una scala maggiore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per rifarsi una verginità dopo Prism, in Google hanno deciso di
cifrare le ricerche svolte dagli utenti. L'idea è dichiaratamente
presa da X di Cory Doctorow. E allora penso a Occupy Wall Street e mi
chiedo se è un evento reale o un'invenzione di Doctorow. O quanto ci
sia di reale nella fantascienza di Doctorow e quanto questa abbia
influenzato lo spirito e la tecnologia di OWS. La risposta è "tanto",
ma è difficile dire quanto perché realtà e fantasia sono sempre più
intrecciati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gli scrittori di fantascienza non predicono il futuro. Ma quelli come
William Gibson sono bravi a descrivere la realtà con le loro metafore
e a intuirne gli sviluppi. Ci vuole talento, ma il primo passo è
facile: cambiare prospettiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E voi? Vi capita mai di alzare gli occhi dal quotidiano e accorgervi
che viviamo in un presente fantascientifico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il futuro arriva all'improvviso, perché cammina accanto a noi per le
strade delle città.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se volete leggere gli articoli degli altri autori, accattatevi la
rivista.&lt;/p&gt;</summary><category term="fantascienza"></category></entry><entry><title>Perché dovete criptare email e dati (e perché è meno una palla di quanto sembri)</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/10/28/perche-dovete-criptare-email-e-dati-e-perche-e-meno-una-palla-di-quanto-sembri/" rel="alternate"></link><published>2013-10-28T14:10:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-10-28:2013/10/28/perche-dovete-criptare-email-e-dati-e-perche-e-meno-una-palla-di-quanto-sembri/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/10/datagate-prism.jpg"&gt;&lt;img alt="datagate-prism" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/10/datagate-prism.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;Grazie
NSA per aver passato gli ultimi anni a &lt;a href="http://www.repubblica.it/argomenti/datagate"&gt;intercettare illegalmente le
comunicazioni di tutto il
mondo&lt;/a&gt;: adesso non passerò
più per un cretino quando parlo di privacy online e crittografia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché criptare (sinonimo cacofonico di "i fatti miei devono rimanere
miei") le proprie comunicazioni digitali e i propri file?
In fondo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;è una palla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;è inutile se le persone con cui comunichiamo non sono attrezzate per
    criptare e decriptare le comunicazioni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"figurati se qualcuno perde tempo a intercettare me/in fondo io non
    ho nulla da nascondere/non faccio niente di male".&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le prime due obiezioni diciamo che sono di carattere tecnico, la terza è
di carattere filosofico.
Inizio a smontarle &lt;strong&gt;partendo dall'ultima&lt;/strong&gt;, che è divisa in tre parti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;"Figuarti se qualcuno perde tempo a intercettare me"&lt;/strong&gt; (e la variante
"figurati se esiste la possibilità di...") è più o meno quello che
pensavano tutti i dipendenti del museo in cui ho svolto il servizio
civile nel 1999, le cui email e ricerche su internet erano oggetto di
lazzi e risate da parte dei miei colleghi obiettori assegnati al reparto
informatica, che potevano leggere quello che gli pareva dando un paio di
comandi al server.
È proprio perché i miei colleghi avevano tempo da perdere che si
facevano i fatti del museo.
Anche oggi, &lt;strong&gt;se qualcuno ha tempo da perdere o "&lt;em&gt;just for the lulz&lt;/em&gt;"
può decidere di intercettare le vostre comunicazioni&lt;/strong&gt;. O magari non
proprio le vostre in particolare, ma quelle che passano dal vostro
server mail o chat, pescando a strascico e intercettando anche le
vostre.
&lt;a href=""&gt;&lt;/a&gt;
Potreste scrollare le spalle e pensare che: &lt;strong&gt;"in fondo io non ho nulla
da nascondere"&lt;/strong&gt;. Ne sono certo. Ma anche se non avete nulla da
nascondere, supponiamo che dobbiate comunicare su carta con vostra
moglie o vostro marito, i vostri figli, il commercialista, il direttore
di banca, il vostro medico, i vostri clienti, i vostri fornitori. Le
cose che gli dovete dire le scrivete su una cartolina postale (ve le
ricordate le cartoline postali?) o su un foglio che chiudete dentro una
busta?
Ecco, &lt;strong&gt;un'email non criptata è una cartolina postale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE:&lt;/strong&gt; da conversazioni avute in giro, pare che questo punto sia
poco chiaro. In effetti il ragionamento è: "&lt;em&gt;non ho fatto mai niente di
male, quindi non ho segreti imbarazzanti, reati o altre cose negative da
nascondere&lt;/em&gt;". Ovviamente è sbagliato: come reagireste se vi chiedessi di
lasciare nei commenti i dati di accesso alla vostra banca online? Ecco,
vedete che avete qualcosa da nascondere!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco un elenco di cose che volete nascondere:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;login e password di Amazon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dati di accesso alla banca online.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dati della carta di credito.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;login e password di World of Warcraft o altro gioco online
    che giocate.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;login e password del pannello di controllo del vostro blog.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;login e password di Facebook, Twitter, Gmail e altri servizi online.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sicuramente, ora che avete iniziato a pensarci, ve ne verranno in mente
altre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è un altro elemento: volete nascondere informazioni importanti. Ora,
siamo tutti d'accordo che quelle scritte sopra sono importanti, a
partire dai dati di accesso alla banca online. Ma la verità è che
l'importanza di un'informazione la decide chi ci mette le mani sopra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per esempio, voi potreste fare un ottimo lavoro nel tenere al sicuro i
dati visti sopra, ma magari qualcuno intercetta una vostra email in cui
parlate della zia Genoveffa. E che importanza può avere un'informazione
sulla zia Genoveffa? Magari per voi poca, dato che la state scrivendo in
chiaro a un vostro interlocutore. Ma per il ragazzino che non ha niente
da fare e intercetta la vostra email, è oro colato: gli avete dato tutto
quello che gli serve per farvi uno scherzo telefonico che vi ricorderete
per sempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo è il motivo per cui, nel dubbio, conviene mantenere la
riservatezza su tutto, sia ciò che ritenete importante che quello che
per voi è un'informazione triviale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma poi, in fondo &lt;strong&gt;"non faccio niente di male"&lt;/strong&gt;. Avete presente la
primavera araba? Noi (o una parte di noi), dai nostri divani, pensavamo
che quei ragazzi stavano facendo la cosa giusta, bravi! Ma i governi
contro cui si ribellavano invece no, loro pensavano che stavano facendo
qualcosa di male.
Ora, senza arrivare a esempi così estremi, &lt;strong&gt;"niente di male" è un
concetto relativo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Punto 2&lt;/strong&gt;. Obiezione legittima: se voi siete l'unico scemo dotato di
strumenti per rendere privati dati, email e chat, mentre non lo è
nessuno dei vostri contatti, amici, parenti, contatti di lavoro
eccetera, potete avere la discutibile soddisfazione di comunicare in
maniera sicura solo con voi stessi. Che è un po' come parlare da soli
allo specchio: non è una bella cosa e, mi raccomando, non raccontate in
giro che lo fate.
&lt;strong&gt;Vi tocca fare da evangelist della privacy&lt;/strong&gt;. Potete citare il
paragrafo &lt;a href="#nulla"&gt;"in fondo io non ho nulla da nascondere"&lt;/a&gt; o far
girare un link a questo articolo, tanto per iniziare.
Se nessuno dei vostri contatti cripta dati e comunicazioni con voi o su
di voi, c'è il rischio che venga fuori che siete un
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Furry_fandom"&gt;furry&lt;/a&gt;. Se voi non fate
nulla per spingere i vostri contatti a tutelare la vostra e loro
privacy, un po' ve la siete cercata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Punto 1&lt;/strong&gt;. Sì, tutta la fase iniziale, generazione delle proprie
chiavi, scambio delle chiavi con i propri contatti, firma delle chiavi
eccetera, è molto più una palla del semplice cliccare su "nuovo
messaggio" e poi "invia".
Ma &lt;strong&gt;se non iniziate mai, non diventerà mai un'abitudine&lt;/strong&gt;. Una volta
che avete impostato il sistema e criptare i dati diventa un abitudine,
il tempo necessario per svolgere le varie operazioni è di un secondo, un
secondo e mezzo in più rispetto al normale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tre link per farvi partire:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;. &lt;a href="http://lifehacker.com/how-to-encrypt-your-email-and-keep-your-conversations-p-1133495744"&gt;Tutorial per crittare le email con programmi di posta o webmail tipo
Gmail&lt;/a&gt;.
. &lt;a href="https://www.eff.org/deeplinks/2013/10/ten-steps-against-surveillance"&gt;Decalogo di buone pratiche per iniziare a difendere la propria
privacy
online&lt;/a&gt;(uno
è crittare le email, quindi siete già un passo avanti!).
. &lt;a href="http://prism-break.org/"&gt;Elenco di software e servizi che aiutano a mantenere la
privacy&lt;/a&gt;, da usare in sostituzione di altri più
a rischio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se volete comunicare in maniera sicura con me,
&lt;a href="mailto:andrea.nicosia@andreanicosia.net"&gt;scrivetemi&lt;/a&gt; usando &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/chiave-pgp-pubblica/"&gt;la mia
chiave pubblica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="crittografia"></category><category term="datagate"></category><category term="prism"></category><category term="privacy"></category></entry><entry><title>Homeworking. Lavorare da casa come freelance</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/03/02/homeworking-lavorare-da-casa-come-freelance/" rel="alternate"></link><published>2011-03-02T19:27:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-03-02:2011/03/02/homeworking-lavorare-da-casa-come-freelance/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Homeworking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penso che prima di spiegare come vivo il lavorare da casa, sarebbe
corretto spiegare perché lavoro da casa. Siccome è una conseguenza
dell’aver scelto la vita da freelance, dovrei prima spiegare perché sono
un freelance. E questo porterebbe via tempo e mi porterebbe a parlare
anche di pirati, cow boy e astronavi e poi a dire qualcosa per
recuperare credibilità e sembrare un professionista e non uno che si sta
semplicemente divertendo, poi dovrei dire che in effetti sì, ci si può
divertire ed essere professionisti allo stesso tempo e facciamo notte.
Quindi, credo sia meglio saltare le premesse e andare direttamente a
parlare della mia esperienza come homeworker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però, questo va tenuto presente: che è una mia scelta. Come ogni cosa,
il lavorare da casa ha i suoi pro e i suoi contro, che ognuno valuta a
modo proprio. Io lo valuto in una certa maniera anche perché è una mia
scelta. Aggiungo che quando ho iniziato a lavorare come freelance e
lavorare da casa ero single. Ora non lo sono più, ma ancora non ho
figli. Sono considerazioni importanti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I vantaggi del lavorare da casa come freelance sono facili da
immaginare. Decido io orari e dress code, il posto di lavoro è a 17
passi dal letto (li ho contati per scrivere questo articolo. Prima erano
di meno, ora c’è un tavolo in mezzo), niente spostamenti con mezzi
propri o pubblici con conseguenti risparmi, non mangio fuori casa e
anche qui c’è un bel risparmio, posso organizzare la mia postazione di
lavoro come mi pare. Non devo sopportare colleghi che: ascoltano la
stessa canzone di Gigi D’Alessio a ripetizione (in cuffia, sì, ma a
tutto volume); sospirano che la giornata è stata dura, ma per fortuna
stasera ci sono I Cesaroni in TV; cercano di coinvolgermi in discussioni
su gnocca-intercambiabile del Grande Fratello; iniziano a lamentarsi
della settimana di lavoro alle 9.35 di lunedì mattina; passano la
giornata a parlare dei fatti propri ad alta voce al telefono eccetera
eccetera (tutti casi reali, anche se non tutti capitati a me).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io sono un freelance che lavora da casa. Ma ci possono essere anche
dipendenti che lavorano da casa. A parte gli orari, tutto il resto è
uguale. Ci sono anche creature leggendarie: freelance che lavorano in
ufficio. Non nell’ufficio di un cliente, ma proprio in un ufficio loro.
Io ho scelto di non essere leggendario da questo punto di vista, ma ci
ho pensato e ci penso ancora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’aspetto strano del lavorare in casa, da solo, sono le altre persone. A
parte mia madre: ho fatto una certa fatica a farle capire che tra
“dipendente in ufficio” e “disoccupato” ci sono tutta una serie di
posizioni e che “freelance homeworker” è una di queste. Ma le mamme sono
lì per preoccuparsi per i loro figli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le prime persone sono i colleghi. Ma non hai colleghi se lavori da
casa!, direte voi. Aha, infatti! E’ vero che non ci sono colleghi da
sopportare. Ma neppure colleghi con cui fare quattro chiacchiere per
spezzare la giornata, o a cui chiedere un parere su un pezzo che ho
appena scritto, se un’idea ha senso, se ci sono refusi (ci sono sempre
refusi). E’ vero che ci sono i social network, ma non è la stessa cosa.
E’ un rapporto più mediato, che a volte costringe a scrivere più di
quanto vorrei per dare contesto a una frase, un’idea, una battuta, o
subire le conseguenze della mancanza di contesto. E poi la voce è
importante, lasciatelo dire a uno che scrive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poi ci sono i clienti e gli occasionali collaboratori. All'inizio era
più semplice, potevo gestire tutto tramite telefono, Skype, e-mail e a
loro poco importava se stavo lavorando da un’amaca nel giardino di una
villetta a Perth, o in un internet point a Lisbona (consiglio il Web
Café al 126 di Rua do Diario de Noticias: carino, tranquillo, aperto
tutto il giorno e con clientela giovane e da tutta Europa che si ferma
volentieri anche per un aperitivo e quattro chiacchiere). Ora i progetti
sono più grandi e le cose sono diverse. L’incontro faccia a faccia è
importante, una riunione può essere (non sempre) più produttiva di cento
e-mail. Forse è anche una questione di mentalità arretrata, non ancora
abituata alle possibilità del telelavoro, ma quando dico a un nuovo
cliente “incontriamoci” mi rendo conto che il suo tono di voce cambia e
mi prende più sul serio, apprezza il fatto che ci metta, letteralmente,
la faccia. Un indirizzo fisico, una sede, fa acquistare punti, dà
un’impressione di serietà, di struttura alle spalle e quindi di
capacità. Per questo mi è capitato di riflettere sull’opportunità o meno
di avere un ufficio che non fosse casa mia. Per poter ricevere i
clienti. A dirla tutta, il pensiero dell'ufficio e quello dell'amaca a
Perth stanno ancora discutendo tra loro, da qualche parte nei recessi
del mio cervello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infine c’è la mia ragazza. Che capisce benissimo che lavoro faccio e
come lo faccio, per cui quando gira per casa, o legge, o fa qualsiasi
cosa, la fa con tutta la (tanta) delicatezza di cui è capace per non
distrarmi e non mi disturba se non è veramente necessario. E però è
strano avere questa presenza con cui vorresti parlare e accoccolarti e
scherzare e doverla ignorare. Questo pezzo importante di vita privata
che si aggira in quello che, negli orari rigorosi che cerco di darmi, è
un posto di lavoro. A volte mi sento in colpa, senza neppure una ragione
precisa, come la stessi trascurando. E in effetti la sto trascurando,
anzi, la sto proprio ignorando, come ignoro tutte le altre distrazioni
che offre la mia casa (se guardo alla mia sinistra vedo la batteria di
Guitar Hero World Tour appoggiata alla libreria e un paio di libri
ancora da leggere su uno scaffale. Meglio chiudere questa parentesi
prima che mi distragga). E insomma, è brutto ignorare deliberatamente e
con impegno la propria ragazza. E’ facile farlo trovandosi in un ufficio
a chilometri di distanza. E’ naturale: sei in ufficio, sei al lavoro,
lontano dagli occhi, lontano dal cuore. Ma quando io sono qui e lei è lì
e tra qui e lì non ci sono più di due metri, le cose cambiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Homeworking non significa solo lavorare in casa. Significa anche che il
tuo lavoro è dentro casa, annidato nelle viscere del computer, appostato
dentro i raccoglitori. Spengo tutto, stacco tutto, mi butto sul divano.
Ma i monitor e il computer sono bene in vista. Non una presenza
ossessiva o ingombrante (beh, i monitor da 17 e 24 pollici un po’ sì).
Ma una presenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allora, lo confesso: io sono pigro. Ci ho provato a realizzare la
postazione da lavoro Ikea, tutta pulita e sgombra e senza cavi. Computer
portatile, telefono senza fili, mouse. A fine giornata via tutto, la
mattina tutto di nuovo fuori. Per una settimana. Poi ho iniziato a
lasciare tutto lì, tanto una controllatina alla posta e ai forum e ora
ai social network prima di dormire ci sta, no? E magari un’ultima
chattata con un amico insonne. E poi la stampante e poi mi hanno
regalato delle casse e i cavi sono aumentati e metti e togli, metti e
togli questa giungla di cavi tutte le mattine e tutte le sere è
stancante. E quindi, postazione di lavoro fissa. E se proprio devo
ingombrare, ingombro per bene. Quindi computer fisso, due monitor,
tastiera. E poi faldoni e raccoglitori e i blocchi per gli appunti e
penne, penne, penne. Insomma, un grosso, non grossissimo, ma grosso,
angolo di salotto è diventato il mio ufficio. Voi dormireste nel vostro
ufficio? Ci passereste quasi ogni ora del giorno, escluse quelle del
sonno e dei pasti? A volte è un po’ asfissiante. Ho una cantina ampia e
luminosa, risparmio per farne un ufficio. Quindi prima o poi riuscirò a
separare fisicamente gli ambienti di lavoro e di vita, continuando a
lavorare da casa. Magari per chi non ha questa possibilità la postazione
di lavoro in salotto / cucina / camera da letto è una presenza
fastidiosa e inevitabile. Poi magari c’è chi non ha la giungla di cavi
con cui combattere e riesce veramente a far sparire tutto la sera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci sono anche altri aspetti pratici da considerare nel lavorare da casa.
Posso considerare le bollette come costi dell’attività? Il canone RAI?
Ho diritto a qualche forma di incentivo, assistenza, tutela? Che succede
se mi faccio male? Non sempre questi aspetti sono chiari. Io ho deciso
di delegare tutto a commercialisti e consulenti, non ho tempo di pensare
anche a questo. Ma un’informazione precisa non sarebbe male.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’è la signora anziana che abita davanti a me che deve essere una cuoca
di gran livello: ogni giorno verso l’ora dei pasti esce dalle sue
finestre per entrare nelle mie un profumino di cucinato spettacolare.
Questo non so se catalogarlo tra gli aspetti positivi o negativi del
lavorare da casa, sicuramente è tra le esperienze e sicuramente me ne
vado a cucinare pure io.&lt;/p&gt;</summary><category term="consigli"></category></entry></feed>