<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/progetti.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2015-08-09T11:08:00+02:00</updated><entry><title>Chetteleggi: leggi un libro o una lavatrice?</title><link href="http://andreanicosia.net/2015/08/09/chetteleggi-leggi-un-libro-o-una-lavatrice/" rel="alternate"></link><published>2015-08-09T11:08:00+02:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2015-08-09:2015/08/09/chetteleggi-leggi-un-libro-o-una-lavatrice/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Questa settimana ho lavorato poco su
&lt;a href="http://www.magrathea.it/chetteleggi"&gt;Chetteleggi&lt;/a&gt;. Il grosso del tempo
l’ho impiegato per consegnare gli ultimi lavori prima dell’inizio delle
ferie e in qualche rogna famigliare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comunque, qualcosa ho fatto: una piccola modifica per il sito, una
grande… no, è piccola e basta. Amazon divide i prodotti in categorie
(libri, elettrodomestici, dvd eccetera) e in sottocategorie: libri
gialli, libri d’arte, fantascienza, biografie eccetera. Volevo
alleggerire il form usato per inserire un consiglio demandando ad Amazon
il compito di attribuire una categoria al libro. Ci sono riuscito sì e
no. Sì nel senso che trovare il tipo di prodotto (libro) è facile. La
sottocategoria è un altro paio di maniche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto, un libro può, giustamente, appartenere a più
sottocategorie. &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8875214905/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8875214905&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=magrathea0b-21%22"&gt;Ecco un
esempio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se leggi i dettagli, vedrai che appartiene alle categorie&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libri &amp;gt; Arte, musica e cinema &amp;gt; Storia dell'arte, teoria e critica&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libri &amp;gt; Società e scienze sociali &amp;gt; Studi culturali e sociali&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quale categoria prendere? La prima, Storia dell’arte, teoria e critica,
o la seconda, Studi culturali e sociali? A quale categoria fermarsi? Ad
Arte, musica e cinema o andare fino in fondo? La domanda è meno banale
del previsto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guarda &lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8804414510/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8804414510&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=magrathea0b-21%22"&gt;La fine
dell’eternità&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libri &amp;gt; Fantascienza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ora guarda
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8834727118/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8834727118&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=magrathea0b-21"&gt;Hyperion&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libri &amp;gt; Fantasy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kindle Store &amp;gt; eBook Kindle &amp;gt; Fantascienza,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Horror e Fantasy &amp;gt; Fantasy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kindle Store &amp;gt; eBook Kindle &amp;gt; Fantascienza, Horror e Fantasy &amp;gt; Fantascienza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se è cartaceo, la sottocategoria è al primo livello di profondità. Se è
in formato digitale, c’è di mezzo Fantascienza, Horror e Fantasy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capisci quindi che è complicato capire quale categoria prendere
dovendone scegliere una, per le solite esigenze di leggerezza, e anche a
che livello di profondità fermarsi, perché in alcuni casi basta il
primo, in altri bisogna andare più a fondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mi sono appena accorto di un’altra cosa: l’edizione di Hyperion che ho
linkato sopra è quella Kindle. Per quella con la copertina flessibile,
la categorie è&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libri &amp;gt; Fantascienza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insomma Amazon, decidi! E’ un libro fantasy è un libro di fantascienza?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E
&lt;a href="http://www.amazon.it/gp/product/8842906808/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=3370&amp;amp;creative=24114&amp;amp;creativeASIN=8842906808&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=magrathea0b-21"&gt;Neuromante&lt;/a&gt;?
Guarda tu stesso: in formato Kindle non è un libro di fantascienza, con
copertina rigida o flessibile, sì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non è un problema irrisolvibile, ma non è un problema che io posso
risolvere con le mie capacità attuali di programmazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In fondo ricorda che io non sono un programmatore e per fare tutto
questo opero un po’ come il Dottor Frankenstein: prendo pezzi qua e là,
gli do una sistemata, cucio tutto assieme, attacco la corrente e spero
che vada tutto bene. Con la differenza che io non sono il Dottor
Frankenstein, io sono Igor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il lavoro comunque non è stato completamente inutile: anche solo avere
l'informazione se un prodotto è un libro o meno è utile. Posso inserire
un sistema che rifiuti un suggerimento se il link amazon punta non a un
libro ma, che so, a una lavatrice. Oppure, posso estendere il concetto
di Chetteleggi anche ai suggerimenti su film, serie tv, musica e
lavatrici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una cosa non complicata in assoluto, ma complicata per me e più urgente
è permettere il login con Twitter oltre che con Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non so se l’ho già scritto, in caso di mi ripeto. Inizialmente avevo
pensato a un sistema di suggerimenti anonimi. Ma poi ho riflettuto e ho
pensato che il valore di un consiglio sta nella persona che ci dà
quell’opinione. Quindi, no all’anonimato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E però io sono un grande fan dell’anonimato online e Facebook è
esattamente il contrario di questo: l’identità assoluta e un po’ piatta.
Su Twitter invece puoi essere te stesso, ma puoi pure proiettare
un’altra identità. Ed è con quella che vuoi essere conosciuto e vuoi
dare consigli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quindi potersi loggare con Twitter è importante. E’ questo quello su cui
lavorerò la prossima settimana, al netto di un bisogno di riposo sempre
più irrinunciabile. Se riesco, inserisco pure la possibilità di poter
“preferire” o “cuoricinare” un suggerimento, sia per mostrare
apprezzamento verso chi l’ha scritto che per potersi creare una
rudimentale lista dei desideri.&lt;/p&gt;</summary><category term="chetteleggi"></category></entry><entry><title>Urbanized, documentario sull'urban design. Lunedì 16 a Roma</title><link href="http://andreanicosia.net/2013/12/13/urbanized-documentario-sullurban-desing-lunedi-16-a-roma/" rel="alternate"></link><published>2013-12-13T12:47:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2013-12-13:2013/12/13/urbanized-documentario-sullurban-desing-lunedi-16-a-roma/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://urbanizedfilm.com/"&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/1487339_642176869157506_2051276063_n.jpg"&gt;&lt;img alt="urbanized" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2013/12/1487339_642176869157506_2051276063_n.jpg" title="urbanized" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://urbanizedfilm.com/"&gt;Urbanized&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; è un documentario realizzato
da &lt;a href="http://urbanizedfilm.com/gary-hustwit/"&gt;Gary Hustwit&lt;/a&gt;, terza parte
della sua trilogia dedicata al &lt;strong&gt;design&lt;/strong&gt;. Io ho realizzato i
sottotitoli italiani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lunedì 16 alle 19 il documentario verrà proiettato nello spazio
coworking &lt;a href="http://www.millepiani.eu/"&gt;&lt;strong&gt;Mille Piani&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, nell'ambito del
ciclo &lt;a href="http://www.millepiani.eu/grafilm/"&gt;Grafilm*&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se siete a Roma, vi interessate di urbanistica, spazi pubblici e vita
nelle città e lunedì sera siete liberi, vi consiglio di venire a
vederlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutte le info su &lt;a href="http://www.millepiani.eu/grafilm/"&gt;http://www.millepiani.eu/grafilm/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è un &lt;a href="https://www.facebook.com/events/632356786810479/"&gt;evento
Facebook&lt;/a&gt;, per vedere
se i vostri amici ci vanno (o per invitarli a venire!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sinossi è&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La città è un organismo vivente, patrimonio reale di sperimentazioni
innovative. La città si muove, la città cambia. Questo racconta
Urbanized, il film documentario del regista newyorkese Gary Hustwit,
ultimo capitolo sulla sua personale trilogia sul design. La città per
il regista, non è un corpo autonomo rispetto alla società, è la
proiezione della struttura economico-sociale sullo spazio e di quella
stessa struttura mantiene le contraddizioni, le disuguaglianze, ma
anche le opportunità, le ricchezze, il dinamismo economico e sociale.
La città densa, compatta è effetto della caratteristica di
agglomerazione. La città tradizionale aveva dunque precisi confini e
una ben definita popolazione. Urbanized guarda con occhio sensibile e
attento il divenire della città, la sua cinesi, il dinamismo in
evoluzione. Diventa dunque importante guardare alla città a 360 gradi,
studiandola ed interpretandola nelle sue caratterizzazioni sociali e
spaziali, volgendo lo sguardo alle variabili capaci di spiegare il
nuovo fenomeno urbano spazio-temporale, tecnologico, ai sopraggiunti
consumi culturali, ai processi formativi, alla configurazione di
conflitti talvolta inediti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E infine, ecco il link per il trailer:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://vimeo.com/65346906"&gt;Urbanized Trailer&lt;/a&gt; from &lt;a href="http://vimeo.com/user8415918"&gt;gary
hustwit&lt;/a&gt; on &lt;a href="https://vimeo.com"&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="città"></category><category term="design"></category><category term="urbanistica"></category></entry></feed>