<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Andrea Nicosia</title><link href="http://andreanicosia.net/" rel="alternate"></link><link href="http://andreanicosia.net/feeds/storytelling.atom.xml" rel="self"></link><id>http://andreanicosia.net/</id><updated>2014-01-15T12:42:00+01:00</updated><entry><title>Transmedia storytelling: Corrado Peperoni intervista Davide Tosco, multiplatform creative producer di Transiti</title><link href="http://andreanicosia.net/2014/01/15/transmedia-storytelling-corrado-peperoni-intervista-davide-tosco-multiplatform-creative-producer-di-transiti/" rel="alternate"></link><published>2014-01-15T12:42:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2014-01-15:2014/01/15/transmedia-storytelling-corrado-peperoni-intervista-davide-tosco-multiplatform-creative-producer-di-transiti/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/01/transiti_raitre.jpg"&gt;&lt;img alt="transiti_raitre" src="http://www.andreanicosia.net/wp-content/uploads/2014/01/transiti_raitre.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href="http://crossmediapeppers.wordpress.com/2013/11/21/transmedia-in-italy-1-transiti/"&gt;Transiti&lt;/a&gt;
è un progetto transmediale realizzato dalla &lt;strong&gt;RAI&lt;/strong&gt; con la direzione
artistica di &lt;strong&gt;Davide Tosco&lt;/strong&gt; che racconta difficoltà, paure e speranze
di chi affronta il percorso che lo porterà alla conversione chirurgica
del proprio sesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://crossmediapeppers.wordpress.com/about/"&gt;Corrado Peperoni&lt;/a&gt; è uno
studioso di narrazione transmediale che cura un
&lt;a href="http://crossmediapeppers.wordpress.com"&gt;blog&lt;/a&gt; di estremo interesse
dedicato a transmedia e crossmedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Corrado ha appena pubblicato la &lt;a href="http://crossmediapeppers.wordpress.com/2014/01/13/xmp-intervista-davide-tosco-1/"&gt;prima parte di un'intervista a Davide
Tosco&lt;/a&gt;.
Nell'intervista vengono date un po' di definizioni e fatti un po' di
esempi di tecniche e progetti narrativi transmediali e crossmediali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'intervista è estremamente interessante.
Ecco un po' di passaggi significativi:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sulle definizioni di &lt;em&gt;transmedia&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;crossmedia&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Credo che la differenza sostanziale sia in qualche modo relazionabile
all’idea di progressione narrativa. Per come la vedo io, se racconto
una storia e la sua evoluzione progredisce da un media ad un altro
sono transmedia, se arricchisco un contenuto principale di
versioni/varianti dello stesso, adattate per piattaforme differenti,
sono crossmedia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sullo stato di transmedia e crossmedia in Italia (che è più avanti di
quanto crediate):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La questione è che qui in Italia la ricerca e la riflessione sia in
ambito accademico che nel mondo del marketing (purtroppo non in ambito
televisivo) è molto avanti ma ancora non abbiamo visto (ma
probabilmente me le sono perse) implementazioni eclatanti.
Curioso è osservare che quando si è trattato di sviluppi importanti
per quel che riguarda la partecipazione del pubblico vi è spesso stato
un elemento casuale, incontrollato. Questo dimostra palesemente quanto
determinante sia quella collective intelligence (Pierre Levy) che si
esplicita imprevedibilmente e che determina il successo ma anche
l’ampliamento, la condivisione e trasformazione di un racconto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sul futuro, ancora tutto da scrivere, di queste tecniche di narrazione:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quello che trovo affascinante è che siamo di fronte ad un territorio
ancora in parte inesplorato, le potenzialità sono evidenti, le
competenze cominciano a consolidarsi; nuovi linguaggi verranno
sicuramente forgiati così come nuovi comportamenti (che in parte
appartengono già al mondo dei nativi digitali – capaci di fruire
contemporaneamente di input mediatici simultanei). Gli investimenti
principali in questo ambito specifico provengono sempre più spesso da
operazioni pubblicitarie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il testo completo dell'intervista &lt;a href="http://crossmediapeppers.wordpress.com/2014/01/13/xmp-intervista-davide-tosco-1/"&gt;lo trovate
qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="transmedia storytelling"></category></entry><entry><title>Settimana 275: tutti odiamo il transmedia storytelling fatto male!</title><link href="http://andreanicosia.net/2012/01/13/settimana-275-tutti-odiamo-il-transmedia-storytelling-fatto-male/" rel="alternate"></link><published>2012-01-13T16:50:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2012-01-13:2012/01/13/settimana-275-tutti-odiamo-il-transmedia-storytelling-fatto-male/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ho letto questo articolo: "&lt;a href="http://thebitterscriptreader.blogspot.com/2012/01/why-everybody-hates-ending-of-devil.html"&gt;Why Everybody Hates The Ending Of THE DEVIL
INSIDE&lt;/a&gt;",
che fa riferimento a un &lt;a href="http://badassdigest.com/2012/01/08/why-everybody-hates-the-ending-of-the-devil-inside/"&gt;altro articolo con lo stesso
titolo&lt;/a&gt;.
Vi consiglio di leggere articoli e commenti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Negli articoli viene criticato il film The Devil Inside, un horror stile
found-footage. Ovvero quel tipo di film la cui premessa è "abbiamo
trovato questa cinepresa nel luogo in cui è scomparsa della gente,
vediamo che è successo". E' uno dei tanti nipoti di The Blair Witch
Project, un horror che cerca di spacciarsi per una storia realmente
accaduta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il lungo copia e incolla che segue, soprattutto la parte finale col
riferimento all'ultimo film di Star Trek, ci fa da &lt;strong&gt;premessa a due
conclusioni fondamentali&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/11/settimana-267-labc-del-transmedia-storytelling/"&gt;Ho già parlato della
prima&lt;/a&gt;,
la seconda la elaboro qui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vediamo prima le critiche.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The ending alone is stupid enough, but what compounds that is that
immediately after an out-of-the-blue finish, a title card comes up
telling people they can "follow the continuing investigation at
TheRossiFiles.com."\
[...]\
As it stands, though, the text reads like Paramount is directing you
to a website to see the end of the film. That isn't the case - the
website is really just some immensely boring viral marketing crap that
you usually see BEFORE a movie, not after. The movie's ending is the
ending, and there isn't some secret reel of footage to be discovered.
But by the time anyone discovers that it's far too late - they already
hate the film.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Da qui si passa a una critica del transmedia storytelling:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;This, by the way, is the inherent danger of transmedia, something
which tends to really only appeal to obsessives and marketing people.
Transmedia is a story that continues over multiple platforms, such as
video games, websites or cartoons. The problem with transmedia is that
most audience members don't want to be bothered seeking out the rest
of the story; they want to consume the story in one sitting in one
format. There will be some diehards who seek out The Animatrix or The
Blair Witch websites, but most people want to go see a movie and get
everything there. There's a contract between audience and studio that
we will accept a certain level of open-endedness to facilitate
sequels, but nobody wants to pay ten bucks or more just to be told the
rest of the story must be purchased elsewhere. The audience sees that
as cheating.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A cui Bitter Script Reader aggiunge la sua opinione:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An audience shouldn't have to seek out "extended universe" tie-ins in
order to get closure on particular elements. I don't see anything
wrong with having such things that enhance the film (the last Star
Trek film had a tie-in comic book miniseries that led into the film,
but I've spoken to dozens of viewers who enjoyed and understood the
film while remaining completely ignorant of the existence of said
tie-in) but the audience should never feel like the tail is wagging
the dog in those cases.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le critiche sono corrette. MA il problema non è il transmedia
storytelling in sé, è il transmedia storytelling fatto male. E in The
Devil Inside ci sono due errori gravi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le due conclusioni quindi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La prima&lt;/strong&gt;: transmedia storytelling significa &lt;strong&gt;usare diversi canali
per raccontare diverse storie collegate tra loro. L'insieme delle storie
ci dà una visione complessiva del mondo, del setting&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diverse storie, ciascuna che inizia, si sviluppa e termina su un canale.
&lt;strong&gt;Non diverse parti della stessa storia, distribuite su diversi
canali&lt;/strong&gt;. Questo è l'errore che fa odiare questa tecnica narrativa a
Bitter Script Reader e a Badass Digest. Bitter Script Reader se ne rende
conto in una maniera che forse sfugge a lui stesso quando parla del
fumetto che fa da premessa alle vicende dell'ultimo film di Star Trek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'oggetto di una narrazione transmediale che non fa venire voglia
all'audience di venirvi a cercare sotto casa con torce e forconi è un
mondo. Se l'oggetto della narrazione è un'unica storia e per fruirla
completamente devo saltellare tra diversi canali, allora torce e
forconi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensate in maniera globale. Pensate a una serie TV, una serie di romanzi
e una serie di fumetti in lingua italiana. Se volete che la vostra
storia venga fruita da un pubblico di lingua inglese sarà necessario
tradurre e doppiare tutto. Ma che garanzie ci sono che tre entità
diverse, un canale TV, un editore di libri e un editore di fumetti,
acquistino le varie parti della vostra opera? Le traducano
contemporaneamente?\
Magari la vostra storia inizia in TV, prosegue nei romanzi e si conclude
nei fumetti. Ma tradurre un fumetto è più rapido che tradurre un romanzo
e rischiate che la conclusione arrivi sul mercato prima della parte
centrale della storia.\
Non è un'impresa impossibile. Ma richiede uno sforzo organizzativo
complesso. Molto più complesso dell'avere tre storie separate, fruibili
ciascuna per conto proprio, ma collegate. E soprattutto, non costringe
chi vuole seguire la vostra storia comprando tre (o più) prodotti
diversi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il problema potrebbe non essere di localizzazione, ma tecnologico: avete
una parte di storia che si sviluppa su Foursquare ma non avete pensato a
quanta gente effettivamente ha a disposizione uno smartphone con piano
dati illimitato (è un &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/11/settimana-265-si-puo-sempre-fare-meglio/"&gt;discorso
familiare&lt;/a&gt;,
vero?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La seconda conclusione&lt;/strong&gt;. Questa fa male alla gente di marketing, ma è
sacrosanta verità. &lt;strong&gt;La fruizione di una narrazione transmediale deve
essere opzionale&lt;/strong&gt;. Non ci sono garanzie che qualcuno segua la
narrazione su tutti i canali su cui si sviluppa. Magari per mancanza di
interesse per un dato media, magari per barriere tecnologiche,
linguistiche, di tempo libero a disposizione, di denaro. Quale che sia
il caso, è certo che solo una piccola parte di pubblico seguirà la
narrazione su tutti i canali. &lt;strong&gt;Quindi ciascuna storia sviluppata su
ciascun canale deve essere autosufficiente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa possiamo fare per aumentare le possibilità che ciascuna storia e
ciascun canale ricevano attenzioni? Scrivere storie coinvolgenti, creare
personaggi interessanti. Allora il pubblico avrà voglia di esplorare il
mondo, di sapere cosa è successo prima, dopo, durante, di seguire la
storia che ha per protagonista un personaggio che ha un ruolo secondario
in un'altra storia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta con meno parole, bisogna offrire storie di qualità.&lt;/p&gt;</summary><category term="digital storytelling"></category><category term="smartphone"></category><category term="transmedia storytelling"></category></entry><entry><title>Settimana 266: sfruttare le debolezze a proprio vantaggio</title><link href="http://andreanicosia.net/2011/11/14/settimana-266-sfruttare-le-debolezze-a-proprio-vantaggio/" rel="alternate"></link><published>2011-11-14T12:12:00+01:00</published><author><name>admin</name></author><id>tag:andreanicosia.net,2011-11-14:2011/11/14/settimana-266-sfruttare-le-debolezze-a-proprio-vantaggio/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dopo una serie di articoli critici sui QR Codes i supporter della
tecnologia si sono fatti animo e hanno iniziato a rispondere. Tra i post
che mi hanno colpito ne è saltato fuori uno che rilancia un vecchio
articolo sull'uso dei &lt;a href="http://www.readwriteweb.com/enterprise/2011/07/sites-for-the-qr-enabled-touri.php"&gt;QR Codes in ambito
turistico&lt;/a&gt;
(ma io ritengo ancora valide &lt;a href="http://www.andreanicosia.net/2011/11/settimana-265-si-puo-sempre-fare-meglio/"&gt;le mie
obiezioni&lt;/a&gt;)
e un altro che affronta il tema del loro
&lt;a href="http://thenextweb.com/apps/2011/11/13/create-personalized-qr-codes-with-the-fast-and-fun-qrhacker/"&gt;aspetto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche negli articoli a favore della tecnologia nessuno nega che la
maggior parte delle applicazioni che vediamo ora sono deludenti e che il
numero di utenti in grado di fruirne è tutto sommato limitato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo secondo punto, però, può essere girato a favore di un certo tipo
di uso dei QR Codes: una porta d'ingresso a un altro mondo riservata a
pochi iniziati. Sto ovviamente pensando in termini di &lt;strong&gt;transmedia
storytelling&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno dei topoi intramontabili della letteratura fantastica è l'&lt;strong&gt;ingresso
in un mondo segreto&lt;/strong&gt;, oggi declinato in termini di mondo segreto
nascosto dietro le pieghe del mondo di tutti i giorni. Pensate a Harry
Potter e i maghi che si nascondono dai Babbani. Pensate a Twilight coi
suoi clan di vampiri e lupi mannari che vivono nascosti dagli umani. Se
siete appassionati di letteratura fantastica, mi basta dirvi pensate
all'&lt;a href="http://it.wikipedia.org/wiki/Urban_fantasy"&gt;urban fantasy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco che con un po' di creatività (creatività come
&lt;a href="http://our-daily-code.tumblr.com/"&gt;questa&lt;/a&gt;, creatività come
&lt;a href="http://www.qrhacker.com/"&gt;qrhacker&lt;/a&gt;), posso &lt;strong&gt;usare i QR Codes per
raccontare una storia&lt;/strong&gt;. Posso disseminarli per la città, legando ai
luoghi fisici un elemento digitale, invisibile, segreto e accessibile
solo agli iniziati, in grado di riconoscere e decodificare il codice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In effetti non c'è bisogno di un QR Code dal punto di vista tecnico:
usando un location based service come Foursquare posso accedere alla
parte nascosta di storia con la mia semplice &lt;em&gt;presenza&lt;/em&gt; nel luogo. Con
la realtà aumentata posso &lt;em&gt;vedere&lt;/em&gt; la parte nascosta. Ma dal punto di
vista narrativo non c'è bisogno che vi spieghi &lt;strong&gt;il fascino e
l'importanza di un simbolo, di un sigillo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fare un passo avanti è facile: ho accennato a Harry Potter, con le varie
Case di maghi, ho accennato a Twilight coi clan di vampiri. Ci vuole
poco a trasformare la narrazione multimediale in un gioco a squadre, in
cui diversi gruppi seguono la storia con interessi e scopi diversi,
decodificando e magari creando nuovi codici, cercando i codici degli
avversari, in competizione per scoprire un codice prima degli altri. \
Questo è un meccanismo per la creazione di storie: c'è la "trama" del
gioco che si snoda tra mondo reale e digitale. Ci sono altre storie che
nascono durante il gioco e si innestano sulla trama: le storia di come i
vari concorrenti affrontano il gioco, la storia delle dinamiche tra i
gruppi e nei gruppi. Anche queste storie si sviluppano su vari canali:
post sui forum del gioco, foto scattate durante le partite, video, tweet
e post su Facebook. Alcuni stimolati dall'organizzazione del gioco,
altri prodotti dalla voglia di socialità e condivisione di ciò che si
sta facendo dei concorrenti. &lt;strong&gt;La narrazione diventa transmediale.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo modo la "debolezza" dei QR Code diventa un elemento di forza
di un processo di storytelling.&lt;/p&gt;</summary><category term="digital storytelling"></category><category term="transmedia storytelling"></category></entry></feed>